[
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 55,
        "content": "Most hrvatskih branitelja iz Domovinskog rata u Rijeci\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 1
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 32,
        "content": "Tropske ki\u0161ne \u0161ume na Sumatri\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 2
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 37,
        "content": "Oslikane crkve u podru\u010dju Tr\u00f3odosa\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 3
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 58,
        "content": "Zavr\u0161nica Europskog prvenstva u ko\u0161arci - Poljska 2009.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 4
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 45,
        "content": "Hemoragijska groznica s bubre\u017enim sindromom\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 5
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 49,
        "content": "Deset Bo\u017ejih zapovijedi s katoli\u010dkog gledi\u0161ta\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 6
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 98,
        "content": "Hrvatsko-meksi\u010dki odnosi odnose se na bilateralne me\u0111unarodne odnose izme\u0111u Hrvatske i Meksika\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 7
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 141,
        "content": "Sjedinjene Meksi\u010dke Dr\u017eave ili kra\u0107e Meksiko, je dr\u017eava u Sjevernoj Americi koja grani\u010di na sjeveru sa Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 8
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 107,
        "content": "16. rujna 1810. je Miguel Hidalgo y Costilla proglasio nezavisnost Meksika u mjestu Dolores kod Guanajuata\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 9
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 114,
        "content": "SAD su 1846. prihvatile teksa\u0161ku \u017eelju da postanu dio SAD i \u0161alju vojsku u Teksas, da osiguraju novi teritorij\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 10
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 145,
        "content": "Prema Politi\u010dkom ustavu Sjedinjenih Meksi\u010dkih Dr\u017eava, usvojenim 5. velja\u010de 1917., Meksiko je demokratska, predstavni\u010dka i savezna republika\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 11
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 75,
        "content": "Metkovi\u0107 je grad u Hrvatskoj, u sastavu Dubrova\u010dko-neretvanske \u017eupanije\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 12
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 100,
        "content": "Srednja godi\u0161nja temperatura iznosi 15,7\u00b0C, najhladniji mjeseci su prosinac, sije\u010danj i velja\u010da\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 13
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 97,
        "content": "Val novih politi\u010dkih promjena nakon autonoma\u0161a 1870. doveo je na vlast u Metkovi\u0107u narodnjake\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 14
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 85,
        "content": "U Drugome svjetskom ratu Metkovi\u0107 su vi\u0161e puta bombardirali savezni\u010dki zrakoplovi\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 15
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 122,
        "content": "U sklopu modernizacije \u017eeljezni\u010dke mre\u017ee SFRJ, \u017eeljezni\u010dke pruge uskog kolosijeka se mijenjaju normalnim kolosijekom\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 16
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 122,
        "content": "Povezivanjem Metkovi\u0107a i Mostara \u017eeljezni\u010dkom prugom, luka je bila na drugom mjestu po prometu me\u0111u jadranskim lukama\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 17
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 116,
        "content": "\u0160kolstvo se u Metkovi\u0107u, ali i neretvanskom podru\u010dju u cijelosti, po\u010dinje razvijati u doba austrijske vladavine\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 18
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 79,
        "content": "Krajem studenog 2008. zapo\u010deti su radovi na sanaciji i adaptaciji zgrade Vage\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 19
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 128,
        "content": "Op\u0107ina Metkovi\u0107(i) uspostavljena je u Trstu, 30. studenog 1811. dekretom guvernera Ilirskih pokrajina Henri-Gratiena Bertranda",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 20
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 36,
        "content": "2011 Lamar Hunt U.S. Open Cup Final\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 21
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 62,
        "content": "Dallas Buyers Club is a 2013 American Biographical Film Drama\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 22
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 53,
        "content": "Woodroof Bribes a Hospital Worker to Get Him the AZT\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 23
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 98,
        "content": "Barkley Gets a Police Permit to Raid the Buyers Club, But Can Do Nothing But Give Woodroof a Fine\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 24
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 115,
        "content": "The Official Soundtrack Album Was Announced on October 16, 2013, and It Was Released Digitally on October 29, 2013\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 25
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 143,
        "content": "Dallas Buyers Club Itself Was a Breathtaking Motion Picture Driven By the Extraordinary Performances From Matthew Mcconaughey and Jared Leto. \n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 26
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 69,
        "content": "The National Hurricane Research Project (Nhrp) Was Initiated in 1955\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 27
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 103,
        "content": "Nhrp Continued to Carry Out Research Flights Into Hurricane Donna, Hurricane Cleo, and Hurricane Betsy\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 28
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 75,
        "content": "The Northern Xinjiang Railway or Beijiang Railway is a Railway in Xinjiang\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 29
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 53,
        "content": "This Article is About the People's Republic of China\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 30
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 56,
        "content": "The Qing Dynasty Was the Last Imperial Dynasty of China\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 31
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 75,
        "content": "Borders of China and Territorial Changes of the People's Republic of China\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 32
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 94,
        "content": "With the Temporary Passing of the Arab Threat, Constantine Turned His Attention to the Church\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 33
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 118,
        "content": "Constantine Had Been Forced to Conclude Treaties in the West With the Lombards, Who Had Captured Brindisi and Taranto\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 34
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 79,
        "content": "Commencing in 674, the Arabs Launched the Long-Awaited Siege of Constantinople\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 35
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 100,
        "content": "The City Was Originally Founded as a Greek Colony Under the Name of Byzantium in the 7Th Century Bc\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 36
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 68,
        "content": "The First Known Prefect of the City of Constantinople Was Honoratus\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 37
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 53,
        "content": "The Importance of Constantinople Gradually Increased\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 38
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 94,
        "content": "In the 9Th and 10th Centuries, Constantinople Had a Population of Between 500,000 and 800,000\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 39
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 67,
        "content": "Under the Comnenian Dynasty Byzantium Staged a Remarkable Recovery\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 40
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 85,
        "content": "Sounders FC Became the Second Expansion Club in MLS History to Win the U.S. Open Cup\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 41
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 48,
        "content": "Fans Chose a Name for the Team in an Online Poll",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "t",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 42
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 529,
        "content": "Most hrvatskih branitelja iz Domovinskog rata pje\u0161a\u010dki je most u Rijeci. Jedinstveno je urbanisti\u010dko rje\u0161enje u kojem su spojene koncepcije prostorne intervencije, urbanog javnog objekta i simboli\u010dkog memorijalnog objekta. Funkcionira kao javni prostor i kao mjesto pijeteta uz koji je osiguran prostor za slu\u017ebene ceremonije. Premo\u0161\u0107uje Mrtvi kanal izme\u0111u dvaju cestovnih mostova. Uvr\u0161ten je u popis najvrjednijih mostova izgra\u0111enih u zadnjih petnaestak godina zahvaljuju\u0107i njegovoj iznimnoj oblikovnoj vrijednosti.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 43
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1002,
        "content": "Grad je Rijeka 1996. godine usvojio inicijativu da se u \u010dast branitelja izgradi spomen\u2013obilje\u017eje. Za lokaciju je odabran Mrtvi kanal jer su po\u010detkom 1990-ih godina upravo s Delte rije\u010dki dragovoljci odlazili na boji\u0161ta u Domovinskom ratu i izgra\u0111en je kao simbol pobjede i zahvalnosti hrvatskim braniteljima. Most je ujedno i nastavak pje\u0161a\u010dke zone s Korza preko Trga bana Josipa Jela\u010di\u0107a, a planiranjem javnog parka na podru\u010dju Sjeverne Delte, sa\u010duvat \u0107e se povijesna sje\u0107anja, izravno vezana za ovo podru\u010dje, (Spomenik oslobo\u0111enja, Memorijalni most hrvatskih branitelja iz Domovinskog rata), a planirano je graditi i postavljati i ostale spomenike i skulpture (npr. skulpturu pape Ivana Pavla II. koji je za svoj stoti pastirski pohod izvan Rima posjetio Hrvatske gradove Rijeku, Dubrovnik, Osijek, \u0110akovo i Zadar. U Rijeci je no\u0107io pet dana, a 8. lipnja 2003. na predjelu parkirali\u0161ta Delta odr\u017eano je sve\u010dano euharistijsko slavlje predvo\u0111eno svetim ocem Ivanom Pavlom II.).\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 44
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 263,
        "content": "Nakon javnog arhitektonsko-urbanisti\u010dkog natje\u010daja projekt je izradio arhitektonski studio 3LHD iz Zagreba i prema rije\u010dima povjesni\u010dara umjetnosti Igora \u017dica neobi\u010dan je poku\u0161aj izvedbe funkcionalnog spomenika. Most je sve\u010dano otvoren 21. prosinca 2001.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 45
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 269,
        "content": "Prvotni naziv \"Most hrvatskih branitelja\", promijenjen je 2002. godine u \"Most hrvatskih branitelja iz Domovinskog rata\". Time je ispunjena \u017eelja Sto\u017eera za za\u0161titu digniteta Domovinskog rata i dragovolja\u010dkih udruga kako bi se znalo kome je most zapravo posve\u0107en.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 46
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 553,
        "content": "Most hrvatskih branitelja iz Domovinskog rata malen je, ali vrlo skladno oblikovan \u010deli\u010dni most, duga\u010dak 48 m. Hodna ploha (gazi\u0161te) mosta izgra\u0111ena je od rebraste plo\u010de od slitine aluminija i magnezija. Ograda je staklena, s drvenim rukohvatima s jedne i druge strane, u kojima je skriven svjetlovod. Na lijevoj je obali spomen-obilje\u017eje \u0161to se sastoji od dvaju armiranobetonskih plosnatih stupova visine 7,5 m, oblo\u017eenih aluminijskim profilima lima kao i na hodnim plohama, a uz stupove je i mjesto za polaganje cvije\u0107a i paljenje svije\u0107a.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 47
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 629,
        "content": "Za Most hrvatskih branitelja 3LHD dobio je priznanje Piranesi (Piran, Slovenija), Bauwelt (Berlin, Njema\u010dka), kao i nagradu najva\u017enijeg ameri\u010dkog \u010dasopisa za dizajn I. D. Magazine. Za isti projekt osvojili su i najva\u017eniju hrvatsku arhitektonsku nagradu Viktor Kova\u010di\u0107 za najbolju realizaciju 2001. godine. Arhitektonski studio 3LHD osvojio je i najzna\u010dajniju svjetsku nagradu za mlade arhitekte pod nazivom AR+D 2002. godine, nakon koje je britanski \u010dasopis \u201eThe Architectural Review\u201d u o\u017eujku 2003. organizirao predavanje pod naslovom \u00bbDokument o mostu\u00ab u Kraljevskom udru\u017eenju britanskih arhitekata u Londonu.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 48
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 659,
        "content": "Tropske ki\u0161ne \u0161ume na Sumatri su UNESCO-va svjetska ba\u0161tina koju \u010dine tri nacionalna parka na indonezijskom otoku Sumatri. Oni su upisani na popis mjesta svjetske ba\u0161tine u Aziji 2004. godine zbog \"svoje izvanredne slikovite ljepote, kao jedinstveni lokaliteti neprekidnih ekolo\u0161kih i biolo\u0161kih procesa u kojima obitava zna\u010dajan broj endemskih vrsta\". God. 2011. Tropske ki\u0161ne \u0161ume na Sumatri su upisane i na popis mjesta ugro\u017eene svjetske ba\u0161tine zbog \"podizanja svijesti o potrebi za\u0161tite protiv krivolova, ilegalne sje\u010de drva i bespravnog kr\u010denja \u0161ume za stvaranje poljoprivrednog zemlji\u0161ta i putova, koji prijete ovoj svjetskoj ba\u0161tini\"\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 49
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 792,
        "content": "Tropske ki\u0161ne \u0161ume na Sumatri se sastoje od tri nacionalna parka: Gunung Leuser (GLNP) (8.629,75 km\u00b2), Kerinci Seblat (KSNP) (13.753,5 km\u00b2) i Bukit Barisan Selatan (BBSNP) (3.568 km\u00b2) koji zajedno \u010dine 25.000 km\u00b2 za\u0161ti\u0107enog podru\u010dja. U samo posljednjih 50 godina samo su ova tri podru\u010dja preostala od nekada prostrane tropske ki\u0161ne \u0161ume koja je prekrivala cijeli otok Sumatru. Sva tri nacionalna parka se nalaze na kralje\u017enici planina Bukit Barisan, poznatima kao \"Ande Sumatre\", te predstavljaju zna\u010dajnu planinsku pozadinu razvijenih nizinskih podru\u010dja Sumatre u duljini od 1.650 km. U tom podru\u010dju se nalaze slikovita podru\u010dja najvi\u0161eg jezera jugoisto\u010dne Azije, Gunug Tujuh, divovski vulkan Kerinci, te brojni drugi manji vulkani i ledenja\u010dka jezera u gustim \u0161umama.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 50
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 333,
        "content": "Naposlijetku, sva tri parka se odlikuju velikom raznovr\u0161no\u0161\u0107u \u017eivog svijeta (bioraznolikost), te u njima obitava oko 10.000 biljnih vrsta, od kojih je 17 ugro\u017eenih rodova. To \u010dini 50% biljnih vrsta Sumatre, me\u0111u kojima je i najve\u0107i cvijet na svijetu (Rafflesia arnoldi) i najvi\u0161i cvijet na svijetu (Amorphophallus titanum).\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 51
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 216,
        "content": "Tu se nalazi i vi\u0161e od 200 vrsta sisavaca od kojih su 465 autohtonih vrsta, 22 azijskih vrsta, 15 vrsta se mogu samo na\u0107i u Indoneziji, a vi\u0161e od 21 vrste su endemi, poput jako ugro\u017eenog sumatranskog orangutana.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 52
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 505,
        "content": "Oslikane crkve u podru\u010dju Tr\u00f3odosa je skupina od deset bizantskih crkava i manastira u podru\u010dju planine Troodos na Cipru koje su upisane na UNESCO-v popis mjesta svjetske ba\u0161tine u Aziji i Oceaniji 1985. godine kao \"jedinstveni primjeri crkvava rasko\u0161no oslikanih bizantskim i post-bizanskim freskama na podru\u010dju koje je imalo najve\u0107u koncentraciju crkava u Bizantskom carstvu\". Najprije je za\u0161ti\u0107eno njih devet, a 2001. godine na popis je dodana i Crkva Spasiteljeva Preobra\u017eenja u Palaichori.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 53
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 643,
        "content": "Ve\u0107ina ovih crkava su malene i izgra\u0111ene u ruralnom stilu lokalnih narodnih umjetnika, \u0161to je u velikom kontrastu s njihovom rasko\u0161no ure\u0111enom unutra\u0161njo\u0161\u0107u, dok su neke velike poput Crkve manastira sv. Ivana Lampadistisa. Njihove freske su svjedo\u010danstvo bizantske umjetnosti za vladavine Komnena, te se ime bizantskog cara Aleksija Komnena spominje na freskama u Nikitariju, te ih je vjerojatno naslikao carski slikar iz Konstantinopola. Freske u Lagouderi navode cara Izaka Komnena, ali nastale su u vrijeme kada je car prodao Cipar frana\u010dkom vojvodi Guyu de Lusignanu, jer neke imaju odlike zapadnoeuropskog goti\u010dkog slikarstva.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 54
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 578,
        "content": "Zavr\u0161nica Europskog prvenstva u ko\u0161arci - Poljska 2009. odr\u017eala se u dvorani Spodek u Katowicama. U njoj su sudjelovale \u010detiri najbolje mom\u010dadi natjecanja. U velikom finalu igrali su aktualni svjetski prvaci \u0160panjolci i Srbija. \u0160panjolci su slavili s velikih 85:63, a za najkorisnijeg igra\u010da turnira progla\u0161en je Pau Gasol. Za tre\u0107e mjesto Gr\u010dka je u neizvjesnom susretu pobijedila 57:56 Sloveniju i osvojila bron\u010danu medalju. U najbolju petorku prvenstva uvr\u0161teni su: Milo\u0161 Teodosi\u0107, Vasilis Spanoulis, Rudy Fern\u00e1ndez, Erazem Lorbek i ve\u0107 spomenuti Pau Gasol.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 55
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 597,
        "content": "Prvih deset minuta gledali smo efikasnu ko\u0161arku s obje strane, a s posljednjim zvukom sirene Rusija je vodila 24:21. Me\u0111utim, onda kao da su izabranici Davida Blatta nestali s terena. Prvi ko\u0161 u drugoj \u010detvrtini postigli su tek u osmoj minuti, a Srbija je iskoristila njihov totalni pad i tako na odmor oti\u0161la s predno\u0161\u0107u 41:28. Kad je Srbija u 25. minuti povela s rekordnih 52:32, to je zna\u010dilo da su na\u0161i susjedi u prethodnih 15 minuta igre napravili seriju od \u010dak 31:8! No, nekoliko izgubljenih lopti i proma\u0161enih \u0161uteva donijeli su Rusiji tra\u010dak nade uo\u010di posljednje \u010detvrtine.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 56
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 625,
        "content": "Naime, Srbija je u posljednje tri i pol minute tre\u0107e \u010detvrtine ostala bez ko\u0161a, a Rusija je serijom 9:0 malo zakomplicirala utakmicu. Ipak, Srbi su se na vrijeme probudili i s pet uzastopnih ko\u0161eva oti\u0161li na 59:43 i razrije\u0161ili sve dileme oko pobjednika. Utakmica je zavr\u0161ila rezultatom 79:68. Najefikasniji u sastavu Srbije bio je \u0161uter Uro\u0161 Tripkovi\u0107 s 18 poena (\u010detiri trice), a slijede ga Kosta Perovi\u0107 i Novica Veli\u010dkovi\u0107 sa po 13 te Milo\u0161 Teodosi\u0107 s 12. Kod Rusa najraspolo\u017eeniji bio je Vitalij Fridzon s 15 ko\u0161eva, dok su jedini preostali dvoznamenkasti bili Sergej Monja (12) i Timofej Mozgov (10).\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 57
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1324,
        "content": "Vrlo dobra \u0161panjolska obrana i dekoncentracija Francuza odveli su \u0160panjolce prve do prednosti. U zavr\u0161nici prve \u010detvrtine poveli su 18:10 i Francuska je bila prisiljena hvatati neugodan zaostatak. Do kraja \u010detvrtine ta prednost je narasla na 25:15, a prvo ime tog razdoblja bio je raspolo\u017eeni Rudy Fern\u00e1ndez koji je ubacio tri trice i ukrao tri lopte. Ni\u0161ta nisu Francuzi nau\u010dili iz te prve \u010detvrtine, nastavili su sa sporom i nepokretljivom igrom u napadu \u0161to je \u0160panjolskoj savr\u0161eno odgovaralo i prednost je nastavila rasti. Ve\u0107 u 14. minuti bilo je vrlo visokih 35:19 i Francuska je bila pred ponorom. Drugi problem za Francuze u tom po\u010detnom razdoblju bio je skok. \u0160panjolci su imali ve\u0107 16 skokova od \u010dega \u0161est u napadu, a Francuska tek sedam i to dva u napadu. Svih tih \u0161est napada\u010dkih pretvorili su u poene dok su Francuzi svoje pretvorili u izgubljene lopte. Ipak, uspjeli su Francuzi smanjiti na 12 poena zaostatka i nazna\u010diti kako mo\u017eda mogu zakomplicirati utakmicu u nastavku, ali onda je sve u svoje ruke uzeo Pau Gasol koji ni\u017ee osam poena i odvodi \u0160panjolsku ponovno na plus 16. Osim toga sredinom \u010detvrtine tre\u0107i faul zaradio je Ronny Turiaf \u010dime su Francuzi malo izgubili na snazi u reketu. Na poluvrijeme se oti\u0161lo s vodstvom \u0160panjolske 47:32 uz 14 poena raspolo\u017eenog Gasola.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 58
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 972,
        "content": "U\u0161la je Francuska u drugo poluvrijeme svjesna kako nema mogu\u0107nosti za strpljenje ve\u0107 da mora ve\u0107 u tre\u0107oj \u010detvrtini spustiti zaostatak ispod deset poena ako misli i\u0161ta napraviti, ali nije i\u0161lo glatko. \u0160panjoli su ka\u017enjavali u po\u010detnoj fazi svaku obrambenu pogre\u0161ku i tricama Garbajose i Rubija oti\u0161li su na do tada najvi\u0161ih 55:36. U jednom trenutku spustili su Francuzi zaostatak na minus 13, ali onda stali i \u0160panjolska je uo\u010di posljednje \u010detvrtine bila na najvi\u0161ih 73:49. Nakon visoke prednosti \u0160panjolci su se malo opustili i Francuska je to kaznila smanjiv\u0161i na \u010detiri i pol minute prije kraja na 77:66. Rudy Fern\u00e1ndez i Pau Gasol ipak uzvratili su laganim ko\u0161evima i zaustavili francuski nalet. Zavr\u0161ilo je uvjerljivo 86:66, \u0160panjolci su sjajnom predstavom oti\u0161li u polufinale no\u0161eni odli\u010dnom igrom Paua Gasola (28 poena i devet skokova) i Rudyja Fern\u00e1ndeza (16 poena, pet skokova). Kod Francuske Ronny Turiaf bio je usamljen s 12 poena.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 59
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1259,
        "content": "Nakon izjedna\u010dene prve \u010detvrtine, Gr\u010dka je u drugu dionicu u\u0161la puno odlu\u010dnije i bolje i to se po\u010delo osje\u0107ati na rezultatu. Manje od tri minute trebalo im je za prvi osjetniji bijeg na 24:16. Turski napad izgledao je vrlo konfuzno i lo\u0161e, me\u0111utim Grci nisu uspjeli to iskoristiti i zna\u010dajnije povest. Nisu uspjeli iskoristiti niti \u010dinjenicu da su uni\u0161tili Turke u skoku 22:4 (11 u napadu) u tom trenutku. Na poluvremenu je bilo 29:26 za Grke, obzirom na vi\u0111eno mala prednost, a najve\u0107i krivac za to je lo\u0161 \u0161ut za tricu koja bez potrebe forsirana. Neizvjesnost se nastavila i u drugom poluvremenu. Turci su konstantno zaostajali, ali u zavr\u0161nici su uspjeli do\u0107i do poravnanja. Cilj Turaka je bio ostati u tom rezultatsku egalu barem do kraja \u010detvrtine, a onda u zavr\u0161nih deset minuta preuzeti kontrolu nad utakmicom. U tome su i uspjeli i \u010detvrtina je zavr\u0161ila vodstvom Grka minimalnih 47:46. Na po\u010detku tre\u0107e \u010detvrtine Gr\u010dka se ponovno odvaja na \u010detiri poena prednosti i sedam minuta prije kraja ima priliku pove\u0107ati prednost, ali Schortsanitis odr\u017eava neizvjesnost i radi korake. Odmah slijedi kazna na drugoj strani, Tunceri ubacuje tricu, a nakon proma\u0161aja Calathesa zakucava T\u00fcrko\u011flu i Turska 6:14 prije kraja vodi 53:52.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 60
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1043,
        "content": "Iscrpljeni Bourousis tako\u0111er proma\u0161uje polaganje, a T\u00fcrko\u011flu poga\u0111a tricu za 56:52. Imali su Turci nakon toga i kontru, no \u0130lyasova je izgubio korak i nije ju realizirao. No dvije i pol minute prije kraja Turci rade klju\u010dno odvajanje. Kod vodstva 60:57 T\u00fcrko\u011flu ubacuje tricu za bijeg na \u0161est poena vi\u0161ka i Grci su se na\u0161li u izuzetno te\u0161koj situaciji.Iako su se na\u0161li u prili\u010dnom minusu, Grci se nisu predavali i minutu i 40 do kraja Zisis tricom smanjuje na 63:61 i vra\u0107a nadu. U tome im poma\u017ee i Asik o\u010dajno izvedenim slobodnim bacanjima. Grci to ka\u017enjavaju i 36 sekundi prije kraja Printezis s krila ubacuje tricu za vodstvo Grka 64:63. T\u00fcrko\u011flu je uzeo loptu i poku\u0161ao nakon 15 sekundi napada neko \u010dudno dodavanje kroz obranu prema A\u015f\u0131ku, nije pro\u0161lo i napravljen je brzi faul nad Zisisu. On ubacuje samo jedno bacanje i Turci imaju 18 sekundi za zadnji napad. Odgovornost je preuzeo Ender Arslan poku\u0161ao probiti, nije i\u0161lo, vratio se i iz drugog poku\u0161aja probio Fotsisa i polo\u017eio sa sirenom za produ\u017eetak.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 61
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 785,
        "content": "U produ\u017eetku Grci preuzimaju stvari u svoje ruke. Spanoulis i Fotsis serijom 5:0 odvode Gr\u010dku na 72:67, T\u00fcrko\u011flu je nakratko smanjio, a onda Spanoulis ubacuje tricu sa sedam i pol metara za 75:69. Me\u0111utim, tada \u0130lyasova sprema tricu, a T\u00fcrko\u011flu pola\u017ee za smanjenje na 75:74. Dvije lopte prosuo je Zisis i Turci su mogli povesti, ali T\u00fcrko\u011flu je bio neprecizan i devet sekundi do kraja Zisis ima slobodna, no ponovno ubacuje jedno za 76:74. Posljednji napad jo\u0161 jednom uzima Arslan, ovaj put nije pro\u0161lo, \u0161utnuo je tricu sa sedam metara, visok luk, dug put, ali stala je na prvom obru\u010du. Kod Gr\u010dke najbolji su bili Vasilis Spanoulis s 23 poena i sedam asistencija te Nikos Zisis s 14 poena i sedam skokova. Kod Turske po 13 poena ubacili su Omer Onan i Hedo T\u00fcrko\u011flu.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 62
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1141,
        "content": "Utakmica je po\u010dela \u010dvrsto, a u ve\u0107 u prve tri minute Hrvatska je stigla do bonusa prekr\u0161aja. Bani\u0107 je odmah zaradio tri prekr\u0161aja i oti\u0161ao na klupu. Roko Uki\u0107 dohvatio se najopasnijeg Slovenca Jake Lakovi\u010da i odradio sjajan posao u prvom poluvremenu. Uki\u0107 je do tada bio ponajbolji igra\u010d na obje strane terena, a Hrvatska je prednost bila konstantna od prve minute. U petoj su vodili 11:4, a odli\u010dnim \u0161utem oti\u0161li su na 24:15 u 10. minuti u tri pogo\u0111ene trice iz tri poku\u0161aja. Sjajni Uki\u0107 ukrcao je 12 ve\u0107 u prvoj \u010detvrtini, a Lakovi\u010da ostavio bez uba\u010daja. U drugu \u010detvrtinu Slovenci ulaze agresivno. Lakovi\u010d je malo zraka iskoristio za brzih 6 poena i vratio Sloveniju na 27:25 u 13. minuti. Povratkom Uki\u0107a na terenHhrvatska je igra opet dobila na proto\u010dnosti i kvaliteti, pa smo serijom od 9:0 najprije oti\u0161li na 38:27, a u zadnjoj minuti na \u010dak 47:32. Kod 47:34 Hrvatsi su imali loptu za posljednjih 15 sekundi prvog poluvremena, ali onda Popovi\u0107 pravi glupost i dobacuje sucu koji ga je kaznio tehni\u010dkom, \u0161to su Slovenci iskoristili na maksimalan na\u010din i s 5 poklonjenih poena smanjili prednost na 47:39.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 63
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1048,
        "content": "Na\u017ealost, bio je to klju\u010dni trenutak ove utakmice. Slovenci su produ\u017eili niz na 9:0 i do\u0161li na 47:41, a nakon \u0161to \u010detiri minute Hrvatska je zabila iz igre u tre\u0107oj \u010detvrtini, novom serijom od 9:0 Slovenija preuzima vodstvo - 50:53. Istog trenutka kad je Repe\u0161a izvadio Uki\u0107a, Lakovi\u010d je zabio tricu, a Erazem Lorbek bio je po\u010deo briljirati. Hravtska je u tre\u0107oj \u010detvrtini zabila samo tri poena, a Slovenci su u 12 minuta napravili seriju od 23:3. U posljednjoj \u010detvrtini proradio je i Vuj\u010di\u0107 te je s Uki\u0107em dr\u017eao Hrvatsku u rezultatskom priklju\u010dku nekoliko minuta, sve dok Repe\u0161a nije odlu\u010dio da je dosta i posjeo ga na klupu. Na isti na\u010din kao \u0161to je nepotrebno \"ohladio\" Prka\u010dina nakon dobre serije u drugoj \u010detvrtini. Slokar je pogodio dvije te\u0161ke trice u nizu, a Nachbar ubacio zadnja \u010detiri poena koji su Sloveniju odveli u polufinale. I to kako. Nakon Planini\u0107evog isforsiranog \u0161uta pet sekundi prije kraja utakmice pri rezultatu 62:65 Nachbar je \u0161utnuo iz o\u010daja u zadnjoj sekundi slovenskog napada i pogodio.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 64
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 747,
        "content": "Grci i \u0160panjolci zapo\u010deli su efikasno utakmicu bez nekih velikih obrana, ali koncentrirano u napadu. \u0160panjolci su u zavr\u0161nici \u010detvrtine uspjeli stvoriti prednost i pobje\u0107i na sedam poena razlike. Odmah na startu druge \u010detvrtine Reyes i Navarro rade mini seriju i \u0160panjolska prvi put hvata dvoznamenkastu prednost te bje\u017ei na 31:21, a razdoblje od tri minute bez ko\u0161a Grka zaklju\u010dio je Marc Gasol uba\u010dajem za 34:21. Dvoznamenkastu prednost \u0160panjolci su s lako\u0107om odr\u017eavali sve do 18. minuti kada Fotsis poga\u0111a tricu za smanjenje na 40:32. Dobro su se Grci dr\u017eali u toj zavr\u0161noj fazi prvog poluvremena, imali priliku kod 47:40 jo\u0161 i dodatno smanjiti zaostatak, no nisu uspjeli i \u0160panjolska je na odmor oti\u0161la s prednosti 49:40.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 65
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 799,
        "content": "Po\u010detak drugog poluvremena nije bio najbolji za Grke. Ponovno su se \u0160panjolci uspjeli odvojiti i pobje\u0107i na 53:40 da bi tricom Rudyja Fern\u00e1ndeza u 25. minuti oti\u0161li na vrlo visokih 58:42 \u0161to je zna\u010dilo kako \u0160panjolska jednom nogom ulazi u finale. Do kraja \u010detvrtine rutinski su \u0160panjolci dr\u017eali prednost, uspjeli su tek u nekoliko navrata Grci do\u0107i do minus 12, ali to nije bila neka posebna prijetnja. U posljednju dionicu u\u0161lo se vodstvom \u0160panjolske 64:51, brzo su \u0160panjolci pobjegli na 20 poena vi\u0161ka i do kraja susreta bez problema \u010duvali prednost i visoko slavili 82:64. Kod \u0160panjolske najbolji su bili Pau Gasol s 18 poena i \u0161est skokova te Rudy Fern\u00e1ndez s 14 poena. Kod Gr\u010dke Ioannis Bourousis ubacio je 11 poena uz sedam skokova, a Nick Calathes ubacio je deset poena.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 66
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 728,
        "content": "Susret je zapo\u010deo u pomalo neuobi\u010dajenom tonu za tako ranu fazu. Srbija je dobro otvorila i povela 6:2, me\u0111utim onda je do\u0161lo do velike krize u napadu i Slovenija je napravila \u010dak 13:0 i povela 15:6. Na krilima vrlo raspolo\u017eenog Nachbara Slovenija je prvu dionicu dobila s 19:11. Na po\u010detku drugog poluvremena Srbija se vra\u0107a u igru. Smanjuje na 21:15, a nakon toga Slokar jo\u0161 radi nesportsku i Veli\u010dkovi\u0107 i Perovi\u0107 spu\u0161taju zaostatak na 21:19. Odmah odgovaraju bra\u0107a Domen i Erazem Lorbek koji vra\u0107aju Sloveniju na mirnih 29:21. Do odlaska na odmor Slovenija je s lako\u0107om \u010duvala visoku prednost i na poluvrijeme je odnijela vodstvo 45:35 sa 16 poena i sedam skokova Erazema Lorbeka te 12 poena Domena Lorbeka.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 67
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1849,
        "content": "S vrlo dobrom igrom Slovenci su nastavili i u tre\u0107oj dionici, me\u0111utim Srbija se podignula i u posljednjoj minuti uspjela do\u0107i na malih 57:55, da bi u posljednjoj sekundi Markovi\u0107 sko\u010dio u napadu i iznudio prekr\u0161aj Golemca. Markovi\u0107 je ubacio jedno bacanje i u posljednju \u010detvrtinu se u\u0161lo s malim vodstvom Slovenije 57:56. U posljednjoj \u010detvrtini trebalo je samo tri minute Teodosi\u0107u da se razigra. Spremio je dvije trice i na taj na\u010din Srbiju na sedam i pol minuta prije kraja odveo do prednosti 62:58. U zavr\u0161nih pet minuta u\u0161lo se s minimalnom prednosti Srbije 67:66, a Slovenija jo\u0161 zbog pet prekr\u0161aja ostaje i bez svog najboljeg igra\u010da Erazema Lorbeka, odmah iza njega petu osobnu zara\u0111uje i Milenko Tepi\u0107, a na ulasku u posljednje \u010detiri minute na 67:67 poravnava Nachbar. Iako se \u010dinilo kako je Slovenija u lo\u0161ijoj situaciji, ipak rade preokret. Veteran Goran Jagodnik ubacuje tricu i hvata skok u napadu te pola\u017ee za 72:69, plus tri Slovenije. Teodosi\u0107 zatim ubacuje jedno bacanje, a Domen Lorbek 2:20 do kraja ubacuje novu tricu za velikih 75:70. Nenad Krsti\u0107 nastavlja u dobrom ritmu s linije slobodnih, ali na drugoj strani Jagodnik iz nemogu\u0107e pozicije ubacuje novu tricu za ogromnih 78:72. Na isteku 39. minute Lakovi\u010d nepotrebno radi prekr\u0161aj na trici nad Teodosi\u0107u koji ubacuje sva tri bacanja, Slovenci gube loptu i 54 sekunde prije kraja jo\u0161 nepotrebnije Brezec radi namjerni prekr\u0161aj. Teodosi\u0107 je ubacio jedno bacanje za smanjenje na 78:76, zatim je neuspje\u0161no prodro i Slovenija je ostala u prednosti. Lakovi\u010d je ubacio samo jedno bacanje i na drugoj strani 22 sekunde prije kraja tricom na 79:79 poravnava Teodosi\u0107. Sloveniji je ostalo dovoljno vremena za posljednji napad, Lakovi\u010d je i\u0161ao sam, ali nije polo\u017eio. Veli\u010dkovi\u0107ev poku\u0161aj s centra nije bio precizan i odlazi se u produ\u017eetak.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 68
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1057,
        "content": "Produ\u017eetak puno bolje otvara Srbija i ve\u0107 nakon dvije minute igre poslije trice Tripkovi\u0107a vodi 86:79. Umjesto da mirno sa\u010duvaju tu kapitanu prednost do kraja susreta, ko\u0161arka\u0161i Srbije staju u napadu, Slovenija preko linije slobodnih bacanja radi 5:0 i komplicira utakmicu. Me\u0111utim ponajbolji igra\u010d Slovenije na ovom Europskom prvenstvu Milo\u0161 Teodosi\u0107 tricom vra\u0107a na plus pet. 45 sekundi prije kraja susreta Slovenija je ponovno u igri i smanjuje na 89:88, ali 26 sekundi prije kraja Teodosi\u0107 ubacuje novu tricu da bi na drugoj strani 14 sekundi kasnije uzvratio Lakovi\u010d. 12 sekundi do kraja Srbija je imala napad i 92:91. Lakovi\u010d je napravio brzi prekr\u0161aj nad Teodosi\u0107u koji ubacuje oba bacanja i Sloveniji ostaje deset sekundi. Uslijedili su brzi prekr\u0161aji i \"penal zavr\u0161nica\", klju\u010dan je bio jedan proma\u0161aj Same Udriha i Srbija slavi 96:92. Najbolji kod Srbije bili su Milo\u0161 Teodosi\u0107 s 32 poena te Krsti\u0107 i Perovi\u0107 s po 18 poena. Kod Slovenije 25 poena uz deset skokova upisao je Erazem Lorbek, a 22 poena dodao je Domen Lorbek.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 69
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 925,
        "content": "Nakon poraza od Grka u produ\u017eetku u \u010detvrtfinalu, igra Turaka se posve raspala. Protiv Francuske su igrali jako dobro u ve\u0107em dijelu prvog poluvremena i imali visoko vodstvo, a onda stali. Protiv Rusa su pak sjajno otvorili utakmicu i tako\u0111er stali. Po\u010delo je vodstvom Turaka 9:0 uz vrlo lo\u0161u igru Rusije u napadu. Me\u0111utim onda se Rusima otvorilo i vrlo brzo su posve preuzeli igru u svoje ruke. \u0160to je najva\u017enije krenula ih je trica, poga\u0111ali su iz svih pozicija i u jednom trenutku u prvom poluvremenu imali su nevjerojatnu tricu 8/10. Prednost koju su sagradili nisu ispu\u0161tali u nastavku susreta, dapa\u010de, pove\u0107ali su ju na iznad 20 poena prednosti i na kraju slavili 89:66. Kod Rusije najistaknutiji bili su Vitalij Fridzon s 25 poena i pet asistencija, Anton Ponkra\u0161ov sa 16 poena i devet asistencija te Aleksej Zozulin sa 16 poena i sedam skokova. Kod Turske \u00d6mer A\u015f\u0131k ubacio je 24 poena uz 11 skokova.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 70
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 979,
        "content": "Obje reprezentacije u utakmicu su u\u0161le bez svojih najboljih igra\u010da na ovom natjecanju. Tony Parker i Roko Uki\u0107 dobili su zaslu\u017eenu po\u0161tedu, a njihovi suigra\u010di su krenuli u neoptere\u0107enu utakmicu za peto mjesto. Francuzi su poveli od prve minute, mi smo dvaput uspjeli izjedna\u010diti (2:2 i 9:9), ali u vodstvo nismo pre\u0161li. Prvu \u010detvrtinu zavr\u0161ili smo sa zaostatkom od 12:21, a krajem druge primaknuli smo se na 24:25. No, u samo dvije minute Francuska je serijom 9:0 oti\u0161la na 24:34, a \"\u0161e\u0107er\" na kraju prvog poluvremena bila je trica sa centra Antoinea Diota. Francuzi su najvi\u0161u prednost imali u 28. minuti (31:46), no Hrvati su odgovorili serijom od 14:0 u naredne tri minute i primakli se na obe\u0107avaju\u0107ih 45:46 u prvoj minuti zadnje \u010detvrtine. No, opet je stigao francuski odgovor, a posljednju prigodu imali smo kod 56:60 tri minute prije kraja. Propu\u0161ten hrvatski napad i pet poena Francuske kona\u010dno su rije\u0161ili susret i Francuskoj osigurali peto mjesto.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 71
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 786,
        "content": "U susretu malog broja ko\u0161eva Slovenija je cijelo vrijeme bila u zaostatku i Gr\u010dka takvu priliku nije popustila. U zavr\u0161nici je danas posve indisponirani Spanoulis pru\u017eio Sloveniji priliku proma\u0161ajima s linije slobodnih bacanja, ali vremena ipak nije bilo za preokret. Nakon ve\u0107im dijelom ravnopravne igre u prvoj \u010detvrtini, Slovenija drasti\u010dno pada i gotovo pet minuta ostaje bez poena. Za to vrijeme Grci rade velikih 12:0 i sve do uba\u010daja Erazema Lorbeka u 12. minuti ostaju bez poena, a Gr\u010dka za to vrijeme bje\u017ei na 23:13. Bilo je to klju\u010dno razdoblje nakon kojeg se Slovenija u prvom poluvremenu vi\u0161e nije uspjela vratiti. Na kraju je Gr\u010dka oti\u0161la na odmor s vodstvom 31:24 uz odli\u010dnu igru Sofoklisa Schortsanitisa koji je ubacio \u010dak 14 poena u tom razdoblju igre.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 72
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1878,
        "content": "U poluvremenu utakmice za tre\u0107e mjesto objavljena su imena novih \u010dlanova Fibine Ku\u0107e slavnih, a me\u0111u njima je bio i veliki Bill Russell koji je ovacijama pozdravljen prilikom izlaska na parket. Sedam minuta drugog poluvremena Slovenci nisu imali ba\u0161 nikakvog rje\u0161enja za sjajnu gr\u010dku obranu i Grci su lako dr\u017eali prednost sedam do devet poena. Me\u0111utim nakon jednog proma\u0161aja Spanoulisa, Slokar ubacuje tricu za smanjenje na 38:33 \u0161to daje nadu Sloveniji. Deset minuta do kraja susreta Gr\u010dka je imala vodstvo 42:37, Schortsanitis je i u ovom razdoblju bio jako dobar, a priklju\u010dio mu se s nekoliko atraktivnih poteza u zavr\u0161nici i mladi Calathes. No ono \u0161to je napravio dobro, malo je pokvario kada je i\u0161ao na atraktivno dodavanje iza le\u0111a i samo dodao Nachbaru u kontru, a zatim je i tri sekunde prije kraja proma\u0161io otvorenu tricu. Odli\u010dan po\u010detak Slovenaca u posljednjoj dionici i nakon trice Same Udriha do\u0161li su na samo poen zaostatka 45:44. U posljednje tri minute ipak se u\u0161lo s osjetnijom prednosti Gr\u010dke 51:46 nakon Schortsanitisove serije slobodnih bacanja. Dvije minute prije kraja susreta na plus pet Grka, sviran je dvojben prekr\u0161aj Schortsanitisu u napadu \u0161to je dalo Sloveniji jo\u0161 jednu priliku. Tu priliku je iskoristio Lakovi\u010d koji ubacuje tricu za 51:49, a minutu i pol prije kraja na drugoj strani Spanoulis baca airball s trice, no od poravnanja nije bilo ni\u0161ta obzirom da niti Lorbek nije precizan. 31 sekundu prije kraja susreta Fotsis ubacuje tricu sa sedam i pol metara \u0161to odvodi Grke na velikih 54:49. Lakovi\u010d je na drugoj strani brzo polo\u017eio, a Spanoulis ubacio jedno bacanje za 55:51. Devet sekundi prije kraja Lakovi\u010d je ubacio tricu za 57:56, pet sekundi kasnije Spanoulis proma\u0161uje oba slobodna bacanja, Nachbar vu\u010de loptu i \u0161utira iz te\u0161ke situacije jedva u polju Grka i ne poga\u0111a, a Grci slave pobjedu 57:56.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 73
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 230,
        "content": "Najbolji kod Gr\u010dke bili su Sofoklis Schortsanitis s 23 poena i \u0161est skokova te Ioannis Bourousis s devet poena i sedam skokova. Kod Slovenije 16 poena ubacio je Jaka Lakovi\u010d, a 12 poena uz devet skokova dodao je Erazem Lorbek.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 74
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 924,
        "content": "\u0160panjolska je uraganski krenula u utakmicu. Sijevalo je sa svih strana pa su tako zahvaljuju\u0107i odli\u010dnoj trici vrlo brzo odmakli i u zavr\u0161nici prve \u010detvrtine ve\u0107 bili na 20:7. \u010cetvorica iz startne petorke su \u0161utirali dotad trice i sva \u010detvorica su pogodili uz ukupno samo dva proma\u0161aja. Ipak taj prvi nalet su Srbi uspjeli zaustaviti i prvu dionicu zavr\u0161iti sa zaostatkom od deset poena, 24:14. U drugoj \u010detvrtini do polovice su se dr\u017eali na nekih desetak poena zaostatka. Onda \u0160panjolska radi seriju 8:0 i bje\u017ei u 15. minuti na ve\u0107 visokih 34:18. Tek \u0161to je krenula 17. minuta ve\u0107 je po prvi put dostignuta granica od 20 poena prednosti, \u0160panjolci su imali ogromnih 40:20. Na poluvrijeme se oti\u0161lo s ogromnih 52:29 za \u0160panjolsku koja je ve\u0107 u prvih 20 minuta ubila utakmicu. Na Srbiji se osje\u0107ao umor, kasnili su na obje strane, nije ih slu\u017eio niti \u0161ut i na kraju \u0161panjolska prednost nije \u010dudila.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 75
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 793,
        "content": "U drugo poluvrijeme Srbija je u\u0161la odlu\u010dnija barem da smanji taj veliki zaostatak. Sredinom tre\u0107e \u010detvrtine uspjeli su se spustiti na ispod 20 poena zaostatka, \u0160panjolce je malo stao \u0161ut i Srbija je u 27. minuti nakon Krsti\u0107evih 2+1 smanjila na aktivnijih 58:44. Kako se nada pojavila, tako je brzo i nestala. \u0160panjolska je ponovno ubacila u brzinu vi\u0161e, napravila seriju 9:0 i ponovno podigla prednost na visokih 67:44. Preostalo je bilo jo\u0161 deset minuta rezultatski nezanimljivih, deset minuta \u0160panjolcima za ekshibiciju i pripremu slavlja te deset minuta Srbiji za smanjenje ogromnog zaostatka. Svjesni kako je sve gotovo, treneri su ubacili one koji su na ovom prvenstvu manje igrali. Vi\u0161e nije bilo ozbiljne igre, samo se \u010dekao kraj susreta za po\u010detak \u0161panjolskog slavlja.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 76
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 212,
        "content": "\u0160panjolska je na kraju slavila 85:63 predvo\u0111ena Pauom Gasolom koji je ubacio 18 poena uz 11 skokova te Rudyjem Fern\u00e1ndezom koji je ubacio 13 poena. Kod Srbije su Tripkovi\u0107 i Veli\u010dkovi\u0107 ubacili po 15 poena.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 77
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 621,
        "content": "Hemoragijska groznica s bubre\u017enim sindromom (lat. febris haemorrhagica cum syndroma renale), poznata i kao \"mi\u0161ja groznica\", akutna je virusna bolest koja se manifestira vru\u0107icom, krvarenjima i o\u0161te\u0107enjem rada bubrega, a nerijetko zahtijeva i bolni\u010dko lije\u010denje. Sli\u010dna je bolest s razli\u010ditim klini\u010dkim manifestacijama opisana \u0161irom svijeta, pa se prema preporuci Svjetske zdravstvene organizacije od 1982. godine naziva jedinstvenim imenom. Radi se o akutnoj zoonozi endemskoj u Europi i Aziji od koje godi\u0161nje u svijetu oboli izme\u0111u 150 i 200 tisu\u0107a ljudi, s izra\u017eenom tendencijom porasta novooboljelih.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 78
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 242,
        "content": "Tijek bolesti uobi\u010dajeno se dijeli u pet faza, svaka sa svojim klini\u010dkim i laboratorijskim zna\u010dajnostima. Osnovno je lije\u010denje simptomatsko (ponekad je potrebna i bubre\u017ena dijaliza) uz neprestano pra\u0107enje vitalnih parametara bolesnika.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 79
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 323,
        "content": "Bolest mo\u017ee trajati i do dva tjedna pri \u010demu njezin zavr\u0161etak ozna\u010dava izlu\u010divanje velike koli\u010dine urina uslijed \u010dega dolazi do stabilizacije krvnog tlaka i bubre\u017enih funkcija. Oporavak je obi\u010dno polagan, mo\u017ee potrajati i nekoliko mjeseci, no obi\u010dno protje\u010de bez komplikacija te dolazi do potpunog izlje\u010denja.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 80
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 186,
        "content": "Bolest je u Hrvatskoj stalno prisutna razli\u010ditom u\u010destalo\u0161\u0107u od godine do godine. Jedna je od zaraznih bolesti \u010dije je sprje\u010davanje i suzbijanje od interesa za Republiku Hrvatsku.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 81
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 882,
        "content": "Kao \u0161to joj i ime nagovje\u0161tava, vezana je uz izravan ili posredan dodir s malim divljim \u0161umskim glodavcima i njihovim izlu\u010devinama, a \u010de\u0161\u0107e obolijevanje ljudi nastaje obi\u010dno u godinama velike brojnosti tih malih glodavaca (tzv. \"mi\u0161je godine\"). Na brojnost glodavaca mogu utjecati razni ekolo\u0161ki \u010dimbenici me\u0111u njima prehrambeni, klimatski i drugi, dijelom i nepoznati, pa se ona \u010desto ne mo\u017ee objasniti a niti prognozirati. Zna se da izobilje hrane pogoduje, a zimske pak dugotrajne hladno\u0107e bitno reduciraju broj \u017eivotinja, no svi razlozi za nastanak povremenih pravih eksplozija brojnosti koje se znaju dogoditi u nepravilnim vi\u0161egodi\u0161njim razmacima \u010desto ostanu nerazja\u0161njeni. Tada zbog velike brojnosti i gusto\u0107e me\u0111u tim \u017eivotinjama lako dolazi do \u0161irenja raznih zaraza). Broj bolesnih ljudi tako je u velikom dijelu odraz zbivanja me\u0111u \u017eivotinjama.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 82
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 167,
        "content": "Utvr\u0111ena su prirodna \u017eari\u0161ta: Velika Gorica, Ogulin, Slunj, Plitvice, Kostajnica, Psunj, Papuk, \u0110akovo, Vinkovci, \u017dupanja, Svilaja, Dinara, Velika i Mala Kapela.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 83
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 400,
        "content": "Prvi opis hemoragijske groznice s bubre\u017enim sindromom u Hrvatskoj bio je 1954. godine, a prva se epidemija u Hrvatskoj pojavila na Plitvicama 1967. godine kada je oboljelo 14 \u0161umskih radnika (Puumala serotip). Druga je epidemija bila 1998. godine u Velikoj Gorici s 14 oboljelih vojnika. Godine 1995. zabilje\u017eena je epidemija sa 125 oboljelih na podru\u010dju Dinare, Male Kapele i zapadne Slavonije.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 84
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 327,
        "content": "Tijekom 2002. godine pojavila se do sada najve\u0107a epidemija hemoragijske vru\u0107ice s bubre\u017enim sindromom (HVBS) u Hrvatskoj. U Klinici za infektivne bolesti \"Dr. Fran Mihaljevi\u0107\" u Zagrebu 2002. godine lije\u010deno je 110 bolesnika s dijagnozom HVBS-a, a u cijeloj je Hrvatskoj mi\u0161jom groznicom bilo zara\u017eeno oko petsto ljudi.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 85
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 422,
        "content": "Po\u010detkom 2012. godine pojavilo se vi\u0161e slu\u010dajeva oboljelih od mi\u0161je groznice u cijeloj Hrvatskoj, a najvi\u0161e u podsljemenskom pojasu Zagreba. U Zagrebu je uo\u010deno grupiranje odnosno epidemija obolijevanja od hemoragijske groznice (vru\u0107ice) s bubre\u017enim sindromom (HGBS) na podru\u010dju Zagreba, uglavnom me\u0111u osobama koje su bile ili borave na Medvednici (Sljemenu) ili stanuju u podsljemenskim zagreba\u010dkim naseljima.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 86
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 820,
        "content": "Deset Bo\u017ejih zapovijedi niz su vjerskih i moralnih na\u010dela, koja su prepoznata kao moralni temelj u kr\u0161\u0107anstvu, judaizma i islamu. Zapovijedi su navedene u Starom zavjetu u Knjizi Izlaska i Ponovljenom zakonu te \u010dine sastavni dio saveza izme\u0111u Boga i izabranog naroda. Prema Katekizmu Katoli\u010dke Crkve, koji slu\u017ebeno predstavlja vjerovanje Katoli\u010dke Crkve - zapovijedi se smatraju bitnima za duhovni rast i dobro duhovno stanje te slu\u017ee kao osnova za socijalni nauk Crkve. Prije pristupanja sakramentu ispovijedi, vjernici koriste Deset zapovijedi kao pomo\u0107 pri ispitu savjesti. Zapovijedi se pojavljuju u najranijim crkvenim spisima; Katekizam navodi, da su bile temelj u nau\u010davanju vjere jo\u0161 od vremena svetog Augustina (354. \u2013 430.). Najnoviji Katekizam veliki dio posve\u0107uje svakoj od Deset zapovijedi.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 87
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 530,
        "content": "Crkveni nauk o zapovijedima uglavnom se temelji na Starom i Novom zavjetu i djelima ranih crkvenih otaca. U Novom zavjetu, Isus je potvrdio njihovu valjanost te uputio svoje u\u010denike da idu dalje, tra\u017ee\u0107i pravednost bolje od pismoznanaca i farizeja. Sa\u017eeto je Isus predstavio dvije \"velike zapovijedi\" koje podu\u010davaju ljubav prema Bogu i ljubav prema bli\u017enjemu: \"Ljubi Gospodina Boga svojega iz svega srca svoga, i svom du\u0161om svojom, i svom snagom svojom, i svim umom svojim; i svoga bli\u017enjega kao sebe samoga! (Lk 10,27)\"\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 88
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 453,
        "content": "Broj\u010dani redoslijed Deset Bo\u017ejih zapovijedi, kojeg tradicionalno koriste Katoli\u010dka Crkva i luterani potje\u010de od sv. Augustina. Druge kr\u0161\u0107anske Crkve, kao \u0161to su pravoslavne i neke protestantske Crkve, koriste obrazac Deset zapovijedi, kojeg su uspostavili gr\u010dki oci. Dva obrasca razlikuju se po malo druga\u010dijem broj\u010danom poretku zapovijedi, ali smisao i sr\u017e isti su. \u017didovski broj\u010dani poredak Deset zapovijedi, razlikuje se od kr\u0161\u0107anskog.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 89
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 450,
        "content": "Deset zapovijedi priznaju se kao moralni temelj judaizma, kr\u0161\u0107anstva i islama. Zapisane su u Knjizi Izlaska, prema kojoj je Mojsije postupaju\u0107i po Bo\u017ejem nalogu, oslobodio Izraelce iz fizi\u010dkog ropstva u Egiptu. Prema crkvenom nauku, Bog je ponudio savez koji je uklju\u010divao i Deset zapovijedi, koje bi slu\u017eile oslobo\u0111enju od \"duhovnog ropstva\" i grijeha. Neki povjesni\u010dari opisali su to kao \"sredi\u0161nji doga\u0111aj u povijesti drevnog Izraela\".\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 90
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1116,
        "content": "Isus je svojim dolaskom i djelovanjem potvrdio zapovijedi i pou\u010dio sljedbenike, da budu prevedniji od pismoznanaca i farizeja: \"Uistinu ka\u017eem vam: ne bude li pravednost va\u0161a ve\u0107a od pravednosti pismoznanaca i farizeja, ne, ne\u0107ete u\u0107i u kraljevstvo nebesko. (Mt 5,20)\" Farizeji i pismoznanci robovali su tradiciji i radikalno su po\u0161tivali i obdr\u017eavali \u017eidovske zakone. Imali su vrlo stroge propise, koji su postali sami sebi svrhom te su zaboravili na samu bit zapovijedi. Isus im se \u010desto obra\u0107a: \"Jao vama, knji\u017eevnici i farizeji, licemjeri jedni, koji dajete desetinu od metvice, komora\u010da i kima, dok zanemarujete ono najva\u017enije u Zakonu: pravednost, milosr\u0111e i vjernost. Ovo je zadnje trebalo \u010diniti, a prvo ne propustiti! (Mt 23,23)\". Crkva u\u010di, da je Isus rasteretio ljude od pridr\u017eavanja strogog i krutog \u017eidovskog zakona (Tora ili Zakon Mojsijev) koji je imao 613 razli\u010ditih propisa, ali su i dalje na snazi Deset zapovijedi, jer su one Bo\u017eje zapovijedi, dok je Zakon Mojsijev zapisao Mojsije. To su u\u010denje potvrdili Tridentski sabor (1545.-1563.) i Drugi vatikanski sabor (1962.-1965.)\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 91
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 728,
        "content": "U ranokr\u0161\u0107anskim zajednicama, recitirale su se Deset Bo\u017ejih zapovijedi, tijekom usvajanja kr\u0161\u0107anskog nauka. Zapovijedi su uklju\u010dene u jedan od najranijih kr\u0161\u0107anskih spisa, poznat kao Didache. Teolozi tvrde, da je prvotna Crkva zapovijedi smatrala kao sa\u017eetak Bo\u017ejeg zakona. U cijeloj povijesti Crkve, zapovijedi su slu\u017eile kao podloga za ispit savjesti. Postoje dokazi da su zapovijedi bile dio kateheze u samostanima i drugim prostorima. Do \u010cetvrtog lateranskog sabora 1215. godine, nije bilo slu\u017ebeno odre\u0111eno kako \u0107e se nau\u010davati Deset zapovijedi u sklopu vjeronauka. Taj sabor je prvi poku\u0161aj u tom smjeru. Dio biskupa zalagao se za sustavnije u\u010denje zapovijedi u sklopu vjeronauka u njihovim biskupijama.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 92
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 898,
        "content": "Katekizmi nastali u pojedinim biskupijama sredinom 14. stolje\u0107a va\u017eno mjesto daju Bo\u017ejim zapovijedima i postavljaju temelje za nastanak prvog ve\u0107eg slu\u017ebenog katoli\u010dkog katekizma - Rimskog katekizma iz 1566. godine, nastalog nakon Tridentskog sabora. U tom katekizmu, postoji temeljita rasprava o svakoj zapovijedi, ali je ipak ve\u0107i naglasak na sedam sakramenata. Iako novije papinske enciklike nude tuma\u010denja crkvenog nauka o pojedinim zapovijedima, kroz povijest slu\u017ebena crkvena u\u010denja o zapovijedima temelje se na njihovom spominjanju u Starom i Novom zavjetu i spisima ranih crkvenih otaca Origena, Ireneja i Augustina. Kasnije, teolozi Toma Akvinski i Bonaventura pi\u0161u zna\u010dajne rasprave o zapovijedima. Posljednji Katekizam Katoli\u010dke Crkve kao slu\u017ebeni sa\u017eetak vjerovanja Crkve, posve\u0107uje veliki prostor Bo\u017ejim zapovijedima, koje slu\u017ee kao osnova i za socijalni nauk Crkve.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 93
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 156,
        "content": "Prva zapovijed prema crkvenom nauku, govori da postoji samo jedan pravi Bog, kojega se ljubi iznad svega, u kojega se vjeruje i u kojega se vjernici ufaju.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 94
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 181,
        "content": "Katekizam obja\u0161njava da se prvom zapovijedi zabranjuje idolopoklonstvo, tj. zabranjuje se smatranje bo\u017eanstvom (pobo\u017eanstvenje) bilo kojeg stvorenja, mo\u0107i, novca, zloduha i sl.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 95
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 534,
        "content": "Prva zapovijed ve\u017ee se na tri bogoslovne krjeposti: vjeru u Boga, nadu (ufanje, povjerenje) u Boga i ljubav prema Bogu. Prva krjepost - vjera, upu\u0107uje vjernike, da vjeruju u Boga i izbjegavaju krivovjerje, otpad od vjere, nevjeru i raskol. Druga vrlina nade, upu\u0107uje vjernike da imaju pouzdanje u Boga i klone se o\u010daja i preuzetnosti. Prema Katekizmu, tre\u0107a bogoslovna krjepost - ljubav, mo\u017ee biti ispunjena ako se vjernici suzdr\u017ee od ravnodu\u0161nosti, mlakosti, mr\u017enje ili nezahvalnosti prema Bogu, \u0161to proizlazi iz oholosti.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 96
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 163,
        "content": "Katekizam navodi povrede prve zapovijedi \u0161to uklju\u010duje i praznovjerja, mnogobo\u0161tvo, svetogr\u0111e, bezbo\u0161tvo i sve prakse magije, horoskopa, gatanja i \u010darolije.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 97
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 367,
        "content": "Druga zapovijed zabranjuje izgovaranje Bo\u017ejeg imena uzalud. Mnoge su drevne kulture vjerovale, da su pojedina imena sveta. U Evan\u0111elju po Ivanu, spominje se doga\u0111aj, prilikom kojeg su \u017didovi htjeli kamenovati Isusa, jer se nazvao Sinom Bo\u017ejim. Oni nisu vjerovali da je Isus Bog pa su smatrali da bogohuli. Po Mojsijevom zakonu, to se ka\u017enjavalo smrtnom kaznom.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 98
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 238,
        "content": "Sva imena kojima se naziva Bog (npr. Stvoritelj, Jahve, Krist i dr.) sveta su i time za\u0161ti\u0107ena drugom zapovijedi. Katekizam navodi, da treba iskazivati i po\u0161tovanje prema imenima ljudi, \u010dime se zabranjuje psovanje, proklinjanje i sl.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 99
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 537,
        "content": "Molitva \"O\u010de na\u0161\", koju je molio sam Isus po\u010dinje rije\u010dima: \"O\u010de na\u0161 koji jesi na nebesima, sveti se ime tvoje.\" Prema papi Benediktu XVI., kada je Bog objavio svoje ime Mojsiju, time je uspostavljen odnos s ljudima. Benedikt XVI. navodi da je utjelovljenje Isusa bilo vrhunac procesa koji je \"po\u010deo s davanjem bo\u017eanskog imena.\" Papa elaborira da to zna\u010di da se bo\u017eansko ime mo\u017ee zloupotrijebiti i da je Isus u molitvu \"O\u010de na\u0161\" stavio rije\u010di \"sveti se ime tvoje\" kako bi se Bo\u017eje ime za\u0161titilo od neprimjerenih uporaba.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 100
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 317,
        "content": "Prema katoli\u010dkom nauku, ovom se zapovijedi zabranjuje psovanje, proklinjanje, krivokletstvo i la\u017eno zaklinjanje. Pod krivokletstvom se smatra la\u017eno obe\u0107anje pod prisegom s namjerom da se ne odr\u017ei ili kr\u0161enje obe\u0107anja dato prisegom. La\u017eno zaklinjanje je zazivanje Boga kao svjedoka u ne\u010demu \u0161to nije istina.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 101
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 262,
        "content": "Citiraju\u0107i \u017eidovskog rabina i znanstvenika Jacoba Neusnera, papa Benedikt XVI. obja\u0161njava da je u Izraelu zapovijed svetkovanja dana Gospodnjeg bila puno vi\u0161e od rituala. To je bio na\u010din opona\u0161anja Boga koji se odmorio u sedmi dan nakon stvaranja svijeta.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 102
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 865,
        "content": "\u017didovi kao dan Gospodnji svetkuju subotu, \u0161to prakticira i dio protestantskih kr\u0161\u0107ana, dok ve\u0107ina ostalih kr\u0161\u0107ana svetkuje nedjelju kao dan Gospodnji. Ta praksa potje\u010de iz 1. stolje\u0107a i uvedena je umjesto subote jer je Isus uskrsnuo u nedjelju. Tako je nedjelja postala najva\u017eniji dan u tjednu u koji se svetkuje Boga i odmara se od svakodnevnih poslova. Crkveni oci u prvim stolje\u0107ima nagla\u0161avali su va\u017enost svetkovanja nedjelje. Kasnije su crkveni vo\u0111e slu\u017ebeno uklju\u010dili svetkovanje nedjelje u crkveni nauk, a kr\u0161\u0107anski vladari nastojali su to provesti u praksi na teritorijima svojih dr\u017eava. Isus je nau\u010davao da je \"subota stvorena radi \u010dovjeka, a ne \u010dovjek radi subote (Mk 2,27)\", prema \u010demu je dozvoljeno raditi i pomo\u0107i ljudima koji se nalaze u nevolji na dan Gospodnji uklju\u010duju\u0107i poslove lije\u010dnika, vatrogasaca, policajaca i sl.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 103
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 185,
        "content": "Kr\u0161\u0107ani svetkuju nedjelju sudjelovanjem na svetoj misi i suzdr\u017eavanjem od poslova, izuzev onih vezanih za obiteljske potrebe i prijeko potrebnih poslova, koji su nu\u017eni i nedjeljom.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 104
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 279,
        "content": "Papa Benedikt XVI. isti\u010de da rabin Neusner \"s pravom vidi ovu zapovijed kao sredi\u0161te dru\u0161tvenog poretka\". Ona ja\u010da generacijske odnose, \u010dini eksplicitnom vezu izme\u0111u obitelji i dru\u0161tvene stabilnosti i otkriva, da je obitelj \u017eeljena od Boga i za\u0161ti\u0107ena Bo\u017ejom pomo\u0107i.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 105
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 426,
        "content": "Prema Katekizmu, ova zapovijed nala\u017ee da se po\u0161tuju roditelji i odgojitelji te u \u0161irem smislu crkvene i civilne vlasti. Vjernik nije du\u017ean poslu\u0161ati njihove zahtjeve ako se protive moralu i savjesti. Obitelj se smatra osnovnom jedinicom dru\u0161tva. Vjerni\u010dka obitelj postaje \"ku\u0107na Crkva\" jer je zajednica vjere, nade i ljubavi. Crkva smatra da dru\u0161tvo ima zada\u0107u \u0161tititi i promicati obitelj i obiteljske vrijednosti.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 106
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 387,
        "content": "Du\u017enosti gra\u0111ana su: poslu\u0161nost prema legalno izabranoj vlasti, pla\u0107anje poreza, glasanje na izborima, obrana svoje zemlje, dru\u0161tveni anga\u017eman u obrani moralnih i dru\u0161tvenih vrijednosti. Obveza dr\u017eave je gostoljubljivost prema strancima, pogotovo prema izbjeglicama i prognanicima te pomo\u0107 siroma\u0161nijim zemljama pogotovo u kriznim situacijama poput poplava, gladi i epidemija.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 107
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 256,
        "content": "Prema Crkvi, ljudi su seksualna bi\u0107a \u010diji seksualni identitet nadilazi tijelo, um i du\u0161u. Bog je zamislio dva ljudska spola; oba imaju jednako dostojanstvo i stvoreni su na sliku Bo\u017eju te su me\u0111usobno komplementarni, pozvani na ljubav i zajedni\u0161tvo.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 108
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 561,
        "content": "U svojoj knjizi \"Prije\u0107i prag nade\" iz 1995. godine, papa Ivan Pavao II. osvr\u0107e se na temu ljubavi i seksualnosti: \"Nakon svega, mladi ljudi uvijek su u potrazi za ljepotom u ljubavi. Oni \u017eele da njihova ljubav bude lijepa. I onda kada se prepuste svojim slabostima i pona\u0161aju se skandalozno, u dubini svojih srca i dalje \u017eele lijepe i \u010diste ljubavi. To vrijedi i za mladi\u0107e i za djevojke. U kona\u010dnici, oni znaju da im samo Bog mo\u017ee dati istinsku ljubav. Kao rezultat toga, spremni su slijediti Krista, bez brige na napore koje \u0107e pri tome iskusiti.\"\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 109
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 403,
        "content": "U religijama kao \u0161to su kr\u0161\u0107anstvo, judaizam i islam i dr., spolni odnosi izvan braka smatraju se te\u0161kim grijesima. U Katoli\u010dkoj Crkvi u takvim situacijama nije dozvoljeno primati svetu pri\u010dest dok se osoba ne ispovijedi. \u0160to se ti\u010de homoseksualnosti, Katoli\u010dka Crkva spolnu privla\u010dnost izme\u0111u pripadnika istog spola ne smatra gre\u0161nom, ali se protivi spolnim odnosima jer nisu prokreativni.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 110
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 660,
        "content": "Sveti Pavao u svojim je poslanicama vi\u0161e puta raspravljao o pitanjima \u0161este zapovijedi: \"Doista, ovo je volja Bo\u017eja: va\u0161e posve\u0107enje - da se uzdr\u017eavate od bludnosti, da svatko od vas zna svoje tijelo posjedovati u svetosti i po\u0161tovanju, a ne u pohotnoj strasti kao pogani koji ne poznaju Boga (1 Sol 4,3-5)\" te \"A bludnost i svaka ne\u010disto\u0107a ili pohlepa neka se i ne spominje me\u0111u vama, kako dolikuje svetima! Ni prostota, ni ludorija, ni dvosmislica, \u0161to se ne prili\u010di, nego radije zahvaljivanje! Jer dobro znajte ovo: nijedan bludnik, ili bestidnik, ili pohlepnik - taj idolopoklonik - nema ba\u0161tine u kraljevstvu Kristovu i Bo\u017ejemu (Ef 5,3-5).\"\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 111
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 954,
        "content": "Crkva se slu\u017ebeno protivi umjetnim sredstvima kontracepcije dok dopu\u0161ta prirodne metode kontracepcije. Papa Pio XI. u enciklici Casti Connubii iz 1930. godine nagla\u0161ava: \"Svaka upotreba \u017eenidbe gdje po \u010dovjekovom nastojanju biva bra\u010dni \u010din li\u0161en svoje prirodne sposobnosi da proizvede \u017eivot, kr\u0161i Bo\u017eji zakon i oni koji takvo \u0161to \u010dine kaljaju se ljagom te\u0161koga grijeha\". Papinska komisija za maloljetnike objavila je stav o kontinuiranom protivljenju Katoli\u010dke Crkve protiv kontracepcije: \"Ne mo\u017ee se prona\u0107i u nijednom razdoblju povijesti, nijedan crkveni dokument, nijedna teolo\u0161ka \u0161kola, gotovo nijedan katoli\u010dki teolog koji bi nijekali da je kontracepcija oduvijek smatrana ozbiljnim zlom. U\u010denje Crkve o kontracepciji nije se mijenjalo. Do 20. stolje\u0107a sve kr\u0161\u0107anske Crkve imale su istovjetni stav bilo da se radilo o pravoslavnima, anglikancima ili protestantima. Pravoslavni i danas imaju uobi\u010dajen stav o kontracepciji.\"\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 112
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 629,
        "content": "U govoru 17. srpnja 1994. godine papa Ivan Pavao II. rekao je da u nastanku \u017eivota supru\u017enici ostvaruju jednu od najva\u017enijih dimenzija svoga poziva: postaju Bo\u017eji suradnici. U odluci imati ili nemati dijete ne smije predvladati sebi\u010dnost i nemar ve\u0107 pa\u017eljiva velikodu\u0161nost koja va\u017ee mogu\u0107nosti i okolnosti i posebno daje prioritet dobrobiti nero\u0111enog djeteta. I kada nije vrijeme za za\u010de\u0107e, treba po\u0161tivati bra\u010dni \u010din kao prokreativan (otvoren ra\u0111anju) i onaj koji sjedinjuje partnere. Dopu\u0161tene su prirodne metode planiranja obitelji koje po\u0161tuju prirodne biolo\u0161ke cikluse dok kontracepcija nije dopu\u0161tena.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 113
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 366,
        "content": "Slu\u017ebeno su zapo\u010deli 6. prosinca 1992. godine. Hrvatska nema veleposlanstvo u Meksiku niti Meksiko veleposlanstvo u Hrvatskoj. Hrvatsko veleposlanstvo u Washingtonu u SAD-u zadu\u017eeno je i za Meksiko, a meksi\u010dko veleposlanstvo u Budimpe\u0161ti zadu\u017eeno je i za Hrvatsku. Hrvatska ima po\u010dasni konzulat u Ciudad de M\u00e9xicu, a Meksiko ima po\u010dasnoga konzula u Splitu.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 114
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 304,
        "content": "Hrvatska i Meksiko potpisali su sporazum o ukidanju viza za nositelje hrvatskih diplomatskih i slu\u017ebenih putovnica i nositelje meksi\u010dkih diplomatskih i slu\u017ebenih putovnica, a za ostale gra\u0111ane potrebna je viza. Dvije dr\u017eave potpisale su ugovor o suradnji u podru\u010dju obrazovanja, kulture i \u0161porta.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 115
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 245,
        "content": "Ministrica vanjskih poslova Meksika, Patricia Espinosa Cantellano bila je u slu\u017ebenom posjetu Hrvatskoj 2008. godine i to je bio prvi posjet na ministarskoj razini s Meksikom uop\u0107e jo\u0161 od uspostave diplomatskih odnosa i neovisnosti Hrvatske.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 116
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 384,
        "content": "Postoji manja iseljeni\u010dka zajednica Hrvata u Meksiku, najvi\u0161e u glavnom gradu i okolici. U Hrvatskoj je popularna meksi\u010dka kuhinja, meksi\u010dka glazba (marija\u010di) i meksi\u010dke telenovele. Los Caballeros prvi je hrvatski sastav koji izvodi tradicionalnu meksi\u010dku glazbu. Uspje\u0161no su sudjelovali 2000. godine na 7. me\u0111unarodnom Mariachi i Charrer\u00eda susretu u Guadalajari u Meksiku.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 117
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 447,
        "content": "Sjedinjene Meksi\u010dke Dr\u017eave (\u0161panj. Estados Unidos Mexicanos), ili kra\u0107e Meksiko, je dr\u017eava u Sjevernoj Americi koja grani\u010di na sjeveru sa Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama, na jugoistoku sa Gvatemalom, Belizeom i Karipskim morem, dok na zapadu ima izlaz na Tihi ocean, a na istoku na Meksi\u010dki zaljev. Po ustavnom ure\u0111enju, Meksiko je federalna republika koja se sastoji od 31 savezne dr\u017eave i jednog federalnog distrikta (M\u00e9xico, D. F.).\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 118
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 301,
        "content": "S povr\u0161inom od gotovo 2 milijuna kvadratnih kilometara, Meksiko je peta dr\u017eava po veli\u010dini u Americi i \u010detrnaesta u svijetu. Po ukupnom broju stanovnika, Meksiko se nalazi na jedanaestom mjestu najnaseljenijih zemalja svijeta, a po broju izvornih govornika \u0161panjolskog nalazi se na prvom mjestu.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 119
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 531,
        "content": "Smatra se da su prvi ljudi na Meksi\u010dku visoravan do\u0161li prije 40,000 godina. Dugo vremena su se bavili lovom i skupljanjem plodova. Prije 9000 godina su po\u010deli uzgajati kukuruz. Nakon toga je do\u0161lo do formiranja prvih civilizacija. Od 1800. g. p. K. su se razvile razne indijanske kulture kao \u0161to su: Olmeci, Izapa, Maje, Zapoteci, Huasteci, Tarascan, Tolteci i Azteci. Razvili su zna\u010dajna dostignu\u0107a u matematici i astronomiji. Glavni grad Azteka Tenochtitlan je 1500. bio najve\u0107i grad na svijetu s oko 350,000 stanovnika.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 120
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 969,
        "content": "16. rujna 1810. je Miguel Hidalgo y Costilla proglasio nezavisnost Meksika u mjestu Dolores kod Guanajuata. Prvu skupinu je formirao buntovnik Miguel Hidalgo y Costilla. Potkraljevski kapetan je bio Ignacio Allende, \u0160ef policije Juan Aldama i \"La Corregidora\" Josefa Ortiz de Dom\u00ednguez. \u0160panjolski plemi\u0107 y Costilla i njegovi preostali vojnici su uhva\u0107eni u dr\u017eavi Jalisco. Su\u0111eno mu je na sudu za inkviziciju, a progla\u0161en je krivim za izdaju. Bio je pogubljen od plamena odjeljenja u Chihuahuau 31. srpnja 1811. Nakon smrti oca \u0161panjolskog plemi\u0107a y Costilla, rukovodstvo revolucionarne vojske je preuzeo sve\u0107enik Jos\u00e9 Mar\u00eda Morelos. Pod njegovim vodstvom gradovi Oaxaca i Acapulco su bili zauzeti. 1813. Kongres u Chilpancingou je sazvan 6. studenog te godine i potpisao je prvi slu\u017ebeni dokument o nezavisnosti. 1815. Morelosa su zarobile \u0161panjolske kolonijalne vlasti, su\u0111eno mu je za izdaju i pogubljen je u San Crist\u00f3balu Ecatepecu 22. prosinca.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 121
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 407,
        "content": "Drugi predsjednik Meksika Visent Gerero je pobjedio na izborima, iako ve\u0107ina stanovni\u0161tva nije bila za njega. Meksi\u010dki ustav je bio sli\u010dan ameri\u010dkome, ali ve\u0107ini stanovni\u0161tva nije bilo omogu\u0107eno glasanje. Konzervativna partija je potakla revoluciju pod vodstvom generala Bustamantea, koji postaje predsjednik 1830. Federalisti su zamolili generala Antonija Lopeza de Santa Anu da zbaci Bustamantea.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 122
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 562,
        "content": "Nakon uspje\u0161nog preokreta odr\u017eani su izbori, na kojima general Santa Ana 1832. postaje predsjednik. General Santa Ana je bio predsjednik nekoliko puta, stalno mjenjaju\u0107i politi\u010dke stranke. Tokom 1834. ukinuo je savezni ustav, izazivaju\u0107i pobune na Yucatanu i najsjevernijim teritorijama u Teksasu. Oba teritorija su tra\u017eila nezavisnost. Poslije pregovora Yucatan se vra\u0107a pod meksi\u010dki suverenitet. Stanovnici Teksasa su bili predvo\u0111eni uglavnom od strane naseljenika, koji su govorili engleski. Teksas se osamostalio 1836., a 1845. je postao dio SAD-a.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 123
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 673,
        "content": "SAD su 1846. prihvatile teksa\u0161ku \u017eelju da postanu dio SAD i \u0161alju vojsku u Teksas, da osiguraju novi teritorij. Meksiko je zahtijevao da se vojska SAD-a povu\u010de iz Teksasa. Smatrao je to mije\u0161anjem SAD-a u unutra\u0161nje poslove, jer Meksiko nije priznao nezavisnost Teksasa. Meksi\u010dka vojska je napala, ubila nekoliko ameri\u010dkih vojnika, zarobila jedan odred vojnika. Ameri\u010dki predsjednik je tra\u017eio od Kongresa sa se krene u rat, \u0161to je Kongres izglasao 13. svibnja 1846. Meksiko je proglasio rat 23. svibnja 1846. Tokom Meksi\u010dko-ameri\u010dkog rata (1846.-1848.) Meksiko je pora\u017een. Vojska SAD-a je zauzela meksi\u010dki glavni grad Meksiko i mnoge druge dijelove Meksika.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 124
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 351,
        "content": "Rat je zavr\u0161en Ugovorom iz Guadalupe Hidalga, po kome su SAD kupile uglavnom prazne sjeverne teritorije za 15 milijuna dolara. Tokom sljede\u0107ih desetlje\u0107a Amerikanci su nastanili te teritorije i stvorili su niz dr\u017eava: Kalifornija, Nevada, Utah, velik dio Arizone, Novi Meksiko i Colorado. Poluotok Baja California nije bio uklju\u010den u taj ugovor.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 125
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 343,
        "content": "U Meksiku na vlast dolaze liberali. 1857. je progla\u0161en novi ustav prema kojem katoli\u010danstvo prestaje biti jedina vjera. Konzervativci su se pobunili i pokrenuli tzv. Reformski rat 1857.-1861. Tokom rata su postojale dvije vlade, konzervativna u Mexicu i liberalna u Veracruzu. Nakon rata su pobijedili liberali (predsjednik Benito Ju\u00e1rez).\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 126
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 462,
        "content": "Nakon toga je Francuska intervenirala u Meksiku u korist konzervativaca i dovela na vlast hasbur\u0161kog nadvojvodu Ferdinanda Maximilijana kao cara Meksika. SAD podr\u017eava svrgnutog predsjednika Juareza koji je 1862. pobijedio Maximilijana. Time je Meksiko ponovo postao republika. 1864. se uz francusku pomo\u0107 na vlast vratio car, a 1867. je ponovo vra\u0107ena republika i Maximilijan je ubijen. 1876. dolazi na vlast presjednik Porfirio Diaz koji je vladao do 1911.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 127
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 322,
        "content": "1910. su odr\u017eani izbori nakon kojih kandidat Francisco Madero smatra da su la\u017eirani i pokre\u0107e revoluciju protiv Diaza. Vo\u0111e revolucije su bili Emiliano Zapata na jugu i Pancho Villa na sjeveru. 1911. je Diaz podnio ostavku, ali je do\u0161lo do borbi za vlast izme\u0111u Madera, Zapate i Ville. Svi oni su ubijeni u borbama.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 128
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 656,
        "content": "1920. je na vlast do\u0161ao \u00c1lvaro Obreg\u00f3n. On je postigao koncenzus u dr\u017eavi i borbe su prestale. 1929. je presjednik postao Plutarco Elias Calles. On je osnovao Nacionalnu revolucionarnu partiju koja je ostala na vlasti sve do kraja 20. st. U razdoblju do 2. svj. rata dolazi do gospodarske krize, a nakon rata se smjenjuju razdoblja krize i gospodarskog rasta. Od 1994. dolazi do pobune Indijanaca u pokrajini Chiapas. Iste godine Meksiko ulazi sa SAD-om i Kanadom u Zonu slobodne trgovine NAFTA. 2000. nakon 60 godina na vlast dolazi oporba (predsjednik Vicente Fox). Od 2006. vlada Felipe Calder\u00f3n koji je iste godine poveo rat protiv narko-kartela.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 129
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 611,
        "content": "Baja California jedna je od 31 saveznih dr\u017eava Meksika, smje\u0161tena na sjeverozapadu dr\u017eave, i zauzima sjevernu polovicu poluotoka Baja California. Grani\u010di sa saveznom dr\u017eavom Baja California Sur koja se nalazi na ju\u017enoj polovici poluotoka. Na istoku je oplakuje Mar de Cort\u00e9s, a na zapadu Tihi ocean, a na sjeveru je ameri\u010dka savezna dr\u017eava Kalifornija. Glavni grad savezne dr\u017eave je Mexicali u kojem \u017eivi znatan dio stanovni\u0161tva dr\u017eave (689 775, 2010.). Dr\u017eava se prostire na 69.921 km\u00b2, \u0161to je ukupno 3,57% od ukupne povr\u0161ine Meksika, a u njoj \u017eivi 3.122.408 ljudi (2009.); 3 302 966 (2012.)\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 130
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 373,
        "content": "Geografski smje\u0161taj Metkovi\u0107a na 43\u00b003' S\u0160 i 17\u00b039' ID, te otvorenost doline Neretve prema moru, svrstava ga u mediteranske gradove sa svim utjecajima koje mediteranski civilizacijski i klimatski krug donosi. Smje\u0161ten na samoj granici dvaju nekada\u0161njih svjetova, Venecije i Osmanskog Carstva, Metkovi\u0107 je ipak sa\u010duvao svoju pripadnost hrvatskom nacionalnom bi\u0107u.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 131
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 786,
        "content": "Delta Neretve od Metkovi\u0107a do u\u0161\u0107a sa sjevera i sjeveroistoka ome\u0111ena je ograncima dinarskih planina, a s juga podgradinsko-slivanjskim brdima. Na zapadu Delta je otvorena moru i nalazi se pod njegovim stalnim utjecajem. U jesen se more polagano hladi, osloba\u0111a toplinu i time produ\u017euje ljeto, a u prolje\u0107e je obrnuto, ohla\u0111eno more sprije\u010dava zagrijavanje zraka iznad kopna. U gornjem podru\u010dju Delta je otvorena prema prodiranju suhih vjetrova ljeti, a hladnih zimi i u prolje\u0107e. I ovo je razlog stvaranju razli\u010ditih mikroklima, pa u prostoru od Metkovi\u0107a skoro do Opuzena zimske su temperature za stupanj, dva ni\u017ee, a \u0161to je odlu\u010duju\u0107e da u tom gornjem dijelu te\u017ee uspijevaju agrumi (zimsko izmrzavanje). Ljeto je ovdje dugo, toplo i suho, a zima je blaga i ki\u0161na.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 132
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 524,
        "content": "Srednja godi\u0161nja temperatura iznosi 15,7\u00b0C. Srednje mjese\u010dne i dekadne temperature su pozitivne. Najhladniji mjeseci su prosinac, sije\u010danj i velja\u010da. Najhladniji period je prema podacima opa\u017eanja tre\u0107a dekada sije\u010dnja s 2,5\u00b0C. Me\u0111utim, opa\u017eeni su pojedini dani s negativnim temperaturama. U velja\u010di su zabilje\u017eene i dosta minimalne temperature; 1947. g. \u010dak -11\u00b0C, a ne\u0161to se sli\u010dno ponovilo i tri puta: 1974., 1978. te 1985. \u0161to je vrlo opasno za suptropske kulture kao \u0161to su mandarine zbog smrzavanja.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 133
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 876,
        "content": "Najtoplije je u srpnju i kolovozu od zadnje dekade lipnju do zadnje dekade kolovoza. U kolovozu skoro svake godine temperatura zraka dose\u017ee u pojedinim danima i do 35\u00b0C, a 1946. i 2006. bilo je dana i sa 40\u00b0C. U srpnju su zabilje\u017eeni dani i do 35\u00b0C. Mjesec lipanj je relativno hladniji, a u rujnu se temperature mogu zabilje\u017eiti i do 35\u00b0C. Godi\u0161nja koli\u010dina padalina u prosjeku za cijelu Deltu je oko 1300 mm. U zimskom razdoblju padne 65-75% godi\u0161nje koli\u010dine padalina. Uglavnom su to ki\u0161e, a snijeg je rijetka pojava i kratko traje. Evidentan je problem da ki\u0161e padaju kada je najmanje potrebno vegetaciji zato je intenzivna poljoprivreda ovisna o ljetnom navodnjavanju. Zimi i u rano prolje\u0107e se znaju pojaviti i mrazevi kao dio strujanja hladnog zraka zbog otvorenosti prema kontinentu i dosta mogu biti opasni po\u0161to vegetacija krene ve\u0107 u rano prolje\u0107e.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 134
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 2272,
        "content": "Prema arheolo\u0161kim nalazima na brdu Predolcu, neposredno do grada, \u017eivot je u njemu otpo\u010deo jo\u0161 u pretpovijesno doba. Pretpostavlja se da su prvi poznati \u017eitelji u donjem toku Neretve bili helenizirani Iliri Daorsi, koje su kasnije potisnuli ratoborni Ardijejci i Delmati. O njima svjedo\u010de mnogobrojne gradine i kamene gomile na okolnim brdima. U \u010detvrtom stolje\u0107u pr. Kr. stari Grci po\u010deli su kolonizirati jadranske otoke i obalu, pa su zbog zgodna polo\u017eaja utemeljili emporij (luku), tri kilometra sjeverozapadno od Metkovi\u0107a. Bila je to u antici daleko poznata Narona, dana\u0161nji Vid. Njezini su \u017eitelji trgovali s Ilirima u unutra\u0161njosti, prodavaju\u0107i im oru\u017eje, posu\u0111e, nakit i odje\u0107u. Dobar strate\u0161ki i komunikacijski polo\u017eaj Narone uvidjeli su i Rimljani, koji su blizu nje podigli vojni tabor (mo\u017eda u Mogorjelu kod \u010capljine ?) za ratovanje protiv Ilira. Narona je vjerojatno za cara Augusta postala kolonija (Colonia Iulia Narona) i upravno sredi\u0161te (conventus Naronitanus). Devedesetih godina 20. st. u sredi\u0161tu Vida otkopani su ostaci hrama na glavnome trgu (Augusteum), u kojemu je prona\u0111eno 16 kipova bogova i bo\u017eica, svi bez glava \u2013 kr\u0161\u0107anska osveta, me\u0111u kojima se isti\u010de gotovo tri metra visoki kip divinizirana Augusta u carskoj odori. Kako je Narona bila biskupijsko sredi\u0161te, u njoj je prona\u0111eno vi\u0161e starokr\u0161\u0107anskih bazilika, od \u010dega je vrijedna spomena dobro o\u010duvana krstionica u bazilici na mjestu dana\u0161nje crkve Sv. Vida. U ranom srednjem vijeku Poneretavlje su naselila slavenska i hrvatska plemena. Od Cetine do Neretve uzdi\u017ee se \u010duvena Paganija, zemlja nekr\u0161tenih gusara, kako nas u 10. st. izvje\u0161\u0107uje bizantski car Konstantin Porfirogenet. Mle\u010dani su jedno vrijeme pla\u0107ali Neretvanima danak za slobodnu plovidbu uz njihovu obalu. Vjeruje se da je hrvatski knez Domagoj podrijetlom bio Neretvanin. Mleta\u010dki kroni\u010dar zove ga \"pessimus dux Slavorum\". U 14. st. u dolinu Neretve spustili su se bosanski vladari, ponajprije Stjepan II. Kotromani\u0107, pa kralj Tvrtko, pa herceg Stjepan Vuk\u010di\u0107 Kosa\u010da, pa knezovi Radivojevi\u0107i-Jurjevi\u0107i-Vlatkovi\u0107i... Na puk smjerni nalego\u0161e krajem 15. st. Turci. I danas na ulazu u Metkovi\u0107 nauzgor stoji mo\u0107na Norinska kula, o kojoj pjeva Andrija Ka\u010di\u0107 Mio\u0161i\u0107.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 135
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 851,
        "content": "Ulogu Narone preuzela je luka Drijeva, vjerojatno na desnoj obali Neretve blizu dana\u0161nje Gabele. Drijeva su bila veliko trgovi\u0161te svakojake robe, od sukna i voska do soli i za\u010dina, ali i robova. \u010cesto se spominje u zapisima dubrova\u010dkih notara. Blizu Drijeva na povijesnu pozornicu u 15. st. stupa i Metkovi\u0107, dodu\u0161e kao maleno naselje bez velika zna\u010denja. Vjerojatno su njegov rast usporili Turci koji osvajaju Poneretavlje. Za njihove vlasti (1494. \u2013 1685.) Metkovi\u0107 se ne spominje. Na zemljovidu prvi ga je zabilje\u017eio mleta\u010dki kartograf G. Gastaldi 1570. godine. Glavna uloga bila je namijenjena susjednoj Gabeli, te Opuzenu i Kuli Norinskoj. Ta dva stolje\u0107a ispunjena su \u010destim sukobima Turaka i Mle\u010dana. Po\u017eareva\u010dkim mirom 1718. utvr\u0111ena je granica izme\u0111u Turske carevine i Mleta\u010dke Republike (vidi dolje zemljovid iz 1787.).\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 136
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 1159,
        "content": "Mle\u010dani su minirali i napustili Gabelu i osnovali neretvansku luku u Metkovi\u0107u na predjelu Unka. Metkovi\u0107 se na\u0161ao u kotaru Neretva, na \u010dijem se \u010delu nalazio nadintendant sa sjedi\u0161tem u Opuzenu. Naselje se polagano razvijalo, postaju\u0107i sredi\u0161te poljodjelstva, sto\u010darstva, lova i ribolova. Sredinom 18. st. Metkovi\u0107 je imao oko \u010detiristo du\u0161a. Nakon propasti Mleta\u010dke Republike za kratkotrajne francuske uprave do\u0161lo je do gradnje tzv. Napoleonove ceste (u narodu zvane francuskom i Marmontovom), \u010dime je poraslo strate\u0161ko i trgova\u010dko zna\u010denje Metkovi\u0107a. Upravo u to doba 1812. postao je op\u0107insko sredi\u0161te za naselja na lijevoj obali Neretve. Ipak, istinski razvoj Metkovi\u0107a otpo\u010dinje za vrijeme druge austrijske uprave. Lu\u010dki ured utemeljen je 1823. kao prva dr\u017eavna ustanova, a 1849. otvara se i po\u0161tanski ured. Izgradnjom cesta Mostar \u2013 Metkovi\u0107 i Mostar \u2013 Sarajevo, Metkovi\u0107, \u010dije pu\u010danstvo je naraslo preko tisu\u0107u, postaje trgova\u010dko i lu\u010dko naselje s razvijenim obrtom i ugostiteljstvom. Grad se \u0161iri od podno\u017eja brda Predolca prema rije\u010dnoj dolini. Novosagra\u0111ena cesta postala je istodobno glavna gradska ulica.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 137
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 95,
        "content": "Spomenik poginulim metkovskim braniteljima iz Domovinskoga rata, rad akad. kipara Ante Brki\u0107a\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 138
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 652,
        "content": "Val novih politi\u010dkih promjena nakon autonoma\u0161a 1870. doveo je na vlast u Metkovi\u0107u narodnjake. Bu\u0111enju hrvatske nacionalne svijesti pomoglo je utemeljenje Hrvatske narodne \u010ditaonice, koja \u0107e postati sto\u017eerom kulturne preobrazbe. U gradu se otvaraju zadruge, bankarske, brodarske i osiguravateljske ispostave. Nakon okupacije Bosne i Hercegovine 1878. razvoj Metkovi\u0107a postao je jo\u0161 br\u017ei. Obavlja se meliorizacija neretvanskih mo\u010dvara i regulacija rijeke za sigurniju plovidbu. Nakon pu\u0161tanja \u017eeljezni\u010dke pruge Metkovi\u0107 \u2013 Mostar, pa Mostar \u2013 Sarajevo, sagra\u0111en je i 1895. \u017eeljezni\u010dki most. Grad se \u0161iri i na desnoj obali Neretve.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 139
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 620,
        "content": "U Prvom svjetskom ratu i nakon njega gospodarski zamah u Poneretavlju donekle stagnira. Ipak, metkovska luka postaje zna\u010dajnim trgovinskim sredi\u0161tem (po prometu odmah nakon Su\u0161aka). Prema popisu pu\u010danstva 1931. Metkovi\u0107 je imao gotovo tri tisu\u0107e \u017eitelja. \u0160iri se trgova\u010dki i ugostiteljski obrt, djeluje Gradska glazba, grad ima dvije kinodvorane, hotel \"Zagreb\", gradski park, Turisti\u010dko dru\u0161tvo, carinarnice, duhansku, veterinarsku i zdravstvenu stanicu, pu\u010dku i gra\u0111ansku \u0161kolu i mnoge upravne zgrade. \u0160aputa se i o postojanju nekoliko javnih ku\u0107a, \u0161to nije neobi\u010dno s obzirom na jaki lu\u010dki promet.\n",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 140
},
{
    "fields": {
        "language": 36,
        "length": 865,
        "content": "U Drugome svjetskom ratu Metkovi\u0107 su vi\u0161e puta bombardirali savezni\u010dki zrakoplovi, pa je kraj rata do\u010dekao u ru\u0161evnu stanju. U doba FNRJ i SFRJ Metkovi\u0107 je postupno napredovao na gospodarskom, kulturnom, prosvjetnom i \u0161portskom planu, dok je imao pote\u0161ko\u0107a u razvoju politi\u010dke demokracije. Godine 1971. Matica hrvatska bila je nositelj hrvatskoga politi\u010dkog prolje\u0107a, koje je ugu\u0161eno policijskom presijom, pritiscima i zatvorskim kaznama glavnih \u010dlanova. U velikosrpskoj agresiji na Hrvatsku Metkovi\u0107 je 1991. \u2013 1992. bio vi\u0161e puta bombardiran iz zrakoplova i topni\u010dkoga oru\u017eja. Glavne borbe za oslobo\u0111enje Jadrana i Ju\u017ene Hrvatske iznijeli su pripadnici 116. brigade Hrvatske vojske. Kroz tu je postrojbu pro\u0161lo oko 6500 pripadnika.[1] U zadnjem desetlje\u0107u nakon uspostave samostalne Republike Hrvatske Metkovi\u0107 nastavlja svoj urbani rast.",
        "source": "http://hr.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 141
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 883,
        "content": "The 2011 Lamar Hunt U.S. Open Cup Final was a soccer match between the Seattle Sounders FC and the Chicago Fire, played on October 4, 2011 at CenturyLink Field in Seattle, Washington. The match was the culmination of the 2011 Lamar Hunt U.S. Open Cup, a tournament open to amateur and professional soccer teams affiliated with the United States Soccer Federation (U.S. Soccer). This was the 98th edition of the U.S. Open Cup, the oldest ongoing competition in American soccer. The Seattle Sounders FC won by defeating the Chicago Fire 2\u20130 with goals scored by Fredy Montero and Osvaldo Alonso. The attendance was 36,615, breaking the record for the final set the previous year when Seattle also won and hosted. Seattle became the first team since 1968 to win three consecutive U.S. Open Cup championships and the fourth team ever to do so in the 98-year history of the tournament.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 142
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 414,
        "content": "Sounders FC automatically qualified for the third round of the U.S. Open Cup tournament by finishing among the top six in the 2010 Major League Soccer season. The Fire did not automatically qualify, and had to play through two qualification rounds before entering the official tournament. Prior to the final, Chicago and Seattle had met twice in 2011, with Seattle winning one game and the other ending in a draw.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 143
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 536,
        "content": "The final was televised live on Fox Soccer. This was the second consecutive year the tournament final was played at CenturyLink Field. As the winner of the tournament, Seattle earned a berth in the 2012\u201313 CONCACAF Champions League and received a $100,000 cash prize. Chicago received a $50,000 prize as the runner-up. Following the final, criticism was raised regarding Seattle winning hosting rights for each round they played. In response, U.S. Soccer announced changes to the rules for determining the host of tournament matches.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 144
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 789,
        "content": "Prior to reaching the 2011 final, the Chicago Fire had reached the U.S. Open Cup final five times in their 14-year history, the most of any MLS franchise, winning four out of five of the tournaments\u2013most recently in 2006. The Fire began their 2011 Open Cup campaign on March 30, 2011 in the MLS qualification semifinals, hosting the Colorado Rapids at Shea Stadium in Peoria, Illinois. Chicago scored first with a goal from Gast\u00f3n Puerari right before half time. Just one minute into the second half, the Rapids equalized off of a goal from Andre Akpan. Following Akpan's goal, the match remained tied for 15 minutes until Chicago's Jalil Anibaba scored the match-winning goal in the 61st minute of play. Chicago moved on to the next round of qualification with a final score of 2\u20131.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 145
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1024,
        "content": "The Fire then turned their attention to their second and final qualification match hosted by the San Jose Earthquakes at Buck Shaw Stadium in Santa Clara, California. Played on May 24, 2011 in front of 4,124 spectators, the hosts took a two-goal lead in the first half with Ellis McLoughlin and Justin Morrow scoring in the 14th and 43rd minutes, respectively. The Fire halved the deficit in the 61st minute with a goal from Orr Barouch. Fifteen minutes later the Fire tied the score with a strike from Yamith Cuesta. The score remained tied until the end of regulation, leading to extra time, during which Chicago's Gonzalo Segares was ejected for dissent. Despite the Earthquakes' man advantage, the two sides remained tied during overtime, prompting a penalty shootout. In the fifth round of penalties, with Chicago leading 5\u20134, San Jose's Scott Sealy missed his shot as it deflected off of the crossbar, giving the Fire a second qualifier victory and a berth into the third round of the 2011 U.S. Open Cup tournament.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 146
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 338,
        "content": "In the third round, Chicago faced the Rochester Rhinos of the USL Pro division. Rochester hosted the match on June 28 at the Rhinos' Sahlen's Stadium in front of a crowd of 5,558. The Fire's Diego Ch\u00e1ves netted the match's only goal in the 37th minute of play, earning the Fire a spot in the quarterfinals for the first time since 2008.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 147
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 762,
        "content": "In the quarterfinals, held on July 12, 2011, the Fire hosted MLS Eastern Conference rival the New York Red Bulls at Toyota Park in Bridgeview, Illinois. Against mostly reserves for New York, the Fire won the match 4\u20130 with two goals from Orr Barouch and a goal each scored by Dominic Oduro and Yamith Cuesta. Due to power outages in the area following a severe thunderstorm, the game's start time was moved up from 7:30 pm to 5:00 pm local time, resulting in a late-arriving attendance of about 2,000. Following the match, uproar from Red Bull fans prompted coach Hans Backe to explain that fatigue was the reason for sending only his team's reserve players and an assistant coach to Chicago. New York had lost to DC United in league play just 2 days earlier.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 148
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 708,
        "content": "On August 31, 2011, the Fire played host to another USL Pro side, the Richmond Kickers, in the semifinal round. On their way to the semifinals, the Kickers defeated two MLS teams in consecutive rounds. They upset the Columbus Crew and Sporting Kansas City in the third round and the quarterfinals, respectively. The semifinal was hosted by the Fire at Toyota Park in front of a crowd of 8,909. In the 32nd minute, the Fire took the lead with a goal from Sebasti\u00e1n Grazzini. In the 61st minute, Chicago went up 2\u20130 with a goal from Dominic Oduro. Seven minutes later, the Kickers cut the lead in half with a goal from Yomby William. The Fire won 2\u20131, earning their sixth trip to the U.S. Open Cup final.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 149
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 937,
        "content": "On August 26, 2011, U.S. Soccer announced the potential sites for the final, depending on the outcome of the semifinals. It was determined through a blind bid process that if Seattle qualified for the final, they would host it at CenturyLink Field regardless of the opponent, for the second straight year. If FC Dallas defeated Sounders FC in the semifinals, they would host the Richmond Kickers at Pizza Hut Park in Frisco, Texas, or visit the Chicago Fire at Toyota Park in Bridgeview, Illinois, depending on the outcome of the other semifinal match. Seattle defeated Dallas and Chicago defeated Richmond in the semifinals, which resulted in Sounders FC hosting the Fire in the 2011 Open Cup final at CenturyLink Field. Seattle had hosted the previous final, in 2010, drawing a crowd of 31,311 and breaking the 81-year-old attendance record for the event set in 1929 when New York Hakoah defeated the Madison Kennel Club of St. Louis.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 150
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 560,
        "content": "Tickets for the 2011 final went on sale to the public on September 6. By September 19, it was announced that 27,000 tickets had already been sold. Nine days later, ticket sales surpassed 30,000 and it was announced that the \"Hawks Nest\" bleacher seats in the north end of CenturyLink Field would be made available for the event. In the week leading up to the final, Sounders FC owner and general manager Adrian Hanauer indicated that sections of the stadium would continue to be opened to meet demand. He stated that \"no paying customer would be turned away.\"\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 151
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 222,
        "content": "With a better MLS regular season record and home field advantage, Sounders FC were the favorites to win the match; however, the Fire had improved throughout the year through better play from their wingers and midfielders.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 152
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 674,
        "content": "Seattle and Chicago had met twice in MLS regular season matches in 2011. The first meeting, on April 9, 2011, resulted in a 2\u20131 win for Sounders FC in front of their home crowd. It was Seattle's 5th game of the season. The second meeting was hosted by Chicago on June 4, 2011, and resulted in a 0\u20130 draw. It was the first game for Chicago coach Frank Klopas as he replaced Carlos de los Cobos, who was fired by the club the previous week. As a player, Klopas had scored the winning goal for Chicago in the 1998 U.S. Open Cup final. As coach, ESPNChicago.com analyst Charlie Corr credited him with the team's successful shift in tactics since previously meeting Seattle.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 153
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 692,
        "content": "In the days leading up to the final, Seattle had recently finished a long road trip. Chicago's schedule made the match their third in a week's time. In preparation for the final, the managers fielded weaker sides during their respective league matches two days before the game, allowing them to rest several regular starters. The Sounders were playing well, having already clinched a MLS playoff berth. A victory over the New England Revolution on the weekend prior to the final gave the team a three-game winning streak. The Fire had defeated Real Salt Lake on September 28, but their playoff chances were diminished after a tie against the Houston Dynamo on the weekend prior to the final.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 154
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 911,
        "content": "The match started with a frenetic pace as both teams earned free kick attempts within the opening two minutes. Seattle forward Mike Fucito had the first goal scoring opportunity of the match in the eighth minute as he broke free in the penalty area and took a shot on goal. The shot was kicked away by Fire goalkeeper Sean Johnson. Neither side appeared to gain control as the match progressed through the first 10 minutes. In the 11th minute, Chicago midfielder Marco Pappa slipped between two defenders in the middle of the field and had a long range shot go just wide of the net. Two minutes later Pappa again had a long shot which forced Seattle goalkeeper Kasey Keller to make a save. Pappa was responsible for all five of his team's shots in the first half. In the 26th minute, Patrick Nyarko was shown a yellow card by referee Alex Prus for a hard tackle on Seattle's Osvaldo Alonso near the touch-line.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 155
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 791,
        "content": "As the match passed the 30 minute mark, Seattle began to take control as they held possession and created more scoring opportunities. Five minutes before half time Marco Pappa again tested the Seattle goalkeeper as he cut inside a defender and took a shot from 30 yards. The shot forced Kasey Keller to make a diving save. In the 44th minute Seattle striker Mike Fucito rushed onto a poor backpass by the Chicago defense and then backhealed a pass to Alvaro Fernandez who was streaking into the box. His shot was stopped with a reaching save by Chicago goalkeeper Sean Johnson. One minute later, in first half injury time, Seattle striker Fredy Montero nearly scored with a 20-yard shot that flew past the keeper and bounced off the left goal post. The half ended with the score tied 0\u20130.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 156
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 840,
        "content": "Dallas Buyers Club is a 2013 American biographical film drama, co-written by Craig Borten and Melisa Wallack, directed by Jean-Marc Vall\u00e9e. Ron Woodroof (Matthew McConaughey) was a real-life AIDS patient diagnosed in the mid 1980s when HIV/AIDS treatments were under-researched while the disease was not understood and highly stigmatized. As part of the experimental AIDS treatment movement, he smuggled unapproved pharmaceutical drugs into Texas for treating his symptoms, and distributed them to fellow people with AIDS by establishing the \"Dallas Buyers Club\" while facing opposition from the Food and Drug Administration (FDA). Two fictional supporting characters, Dr. Eve Saks (Jennifer Garner), and Rayon (Jared Leto), were composite roles created from the writer's interviews with transgender AIDS patients, activists, and doctors.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 157
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 985,
        "content": "Screenwriter Borten interviewed Woodroof in 1992 and wrote the script, which he polished with writer Wallack in 2000, and then sold to producer Robbie Brenner. Several other actors, directors, and producers who were attached at various times to the development of the film left the project. Universal Pictures also tried to make the film, but did not. A couple of screenwriters wrote drafts that were rejected. In 2009, producer Brenner involved McConaughey, because of his Dallas origins, the same as Woodroof's. Brenner selected the first draft, written by Borten and Wallack, for the film, and then Vall\u00e9e was set to direct the film. Principal photography began on November 11, 2012, in New Orleans, Louisiana, continuing for 25 days of filming, which also included shooting in Baton Rouge. Brenner and Rachel Winter co-produced the film. The official soundtrack album was featured by various artists, and was released digitally on October 29, 2013, by the Relativity Music Group.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 158
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1008,
        "content": "Dallas Buyers Club premiered at the 2013 Toronto International Film Festival and was released theatrically in the United States on November 1, 2013, by Focus Features, strategically entering wide release on November 22 for award season. The film grossed over $27 million domestically and $27.9 million internationally, the box office revenue returned over $55 million against a budget of $5 million in 182-days of a theatrical run. It grossed over $4.5 million from DVD, and over $3 million from Blu-ray sales. The film received widespread critical acclaim, resulting in numerous accolades. Most recognized the performances of McConaughey and Leto, who respectively received the Academy Award for Best Actor and for Best Supporting Actor at the 86th Academy Awards, making this the first film since Mystic River (2003), and only the fifth movie ever, to win both awards. The film also won for Best Makeup and Hairstyling, having received Best Picture, Best Original Screenplay, and Best Editing nominations.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 159
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1051,
        "content": "Woodroof bribes a hospital worker to get him the AZT. As soon as he begins taking it, he finds his health deteriorating (exacerbated by his cocaine use). When he returns to the hospital, he meets Rayon, a drug addict, and HIV-positive trans woman, toward whom he is hostile. As his health worsens, he drives to a Mexican hospital to get more AZT. Dr. Vass, who has had his American medical license revoked, tells him that the AZT is \"poisonous\" and \"kills every cell it comes into contact with\". He instead prescribes him ddC and the protein peptide T, which are not approved in the US. Three months later, Woodroof finds his health much improved. It occurs to him that he could make money by importing the drugs and selling them to other HIV-positive patients. Since the drugs are not illegal, he is able to get them over the border by masquerading as a priest and swearing that they are for personal use. Meanwhile, Dr. Saks also begins to notice the negative effects of AZT, but is told by her supervisor Dr. Sevard that it cannot be discontinued.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 160
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 915,
        "content": "Woodroof begins selling the drugs on the street. He comes back into contact with Rayon, with whom he reluctantly sets up business since she can bring many more clients. The pair establish the \"Dallas Buyers Club\", charging $400 per month for membership, and it becomes extremely popular. He gradually begins to respect Rayon and think of her as a friend. When Woodroof has a heart attack, Sevard learns of the club and the alternative medication. He is angry that it is interrupting his trial, while Richard Barkley of the FDA confiscates the ddC and threatens to have Woodroof arrested. Saks agrees that there are benefits to AIDS medicine buyers clubs (of which there are several around the country) but feels powerless to change anything. The processes that the FDA uses to research, test and approve drugs is seen as flawed and a part of the problem for AIDS patients. Saks and Woodroof strike up a friendship.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 161
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 698,
        "content": "Barkley gets a police permit to raid the Buyers Club, but can do nothing but give Woodroof a fine. In 1987, the FDA changes its regulations such that any unapproved drug is also illegal. As the Club runs out of funds, Rayon\u2014who is addicted to cocaine\u2014begs her father for money and tells Woodroof that she has sold her life insurance policy to raise money. Woodroof travels to Mexico and get more of the peptide T. Upon return Ron finds that Rayon died after being taken to hospital and given AZT. Saks is also upset by her death, and is asked to resign when the hospital discovers she is linking patients with the Buyers Club. She refuses to comply and insists that she would have to be fired.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 162
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 702,
        "content": "As time passes, Woodroof shows compassion towards gay, lesbian, and transgender members of the club and making money becomes less of a concern \u2013 his priority is provision of the drugs. Peptide T gets increasingly difficult to acquire, and in 1987 he files a lawsuit against the FDA. He seeks the legal right to take the protein, which has been confirmed as non-toxic but is still not approved. The judge is compassionate toward him and admonishes the FDA, but lacks the legal tools to do anything. As the film ends, on-screen text reveals that the FDA later allowed Woodroof to take peptide T for personal use and that he died of AIDS in 1992, seven years later than his doctors initially predicted.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 163
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1073,
        "content": "New Noise Magazines Joseph Tucker said, \"The score on this record is incredibly diverse and of equally incredible quality, unlike so many others. Pick this up before or after you go and see Dallas Buyers Club.\" Matt of Homo Razzi said about the album, \"Overall this soundtrack has a little bit of everything and it works perfectly, mirroring some of the themes, emotions and moments of the film.\" Stephanie Ochona reviewed for Renowned for Sound and gave the soundtrack 4.5 out of 5 ratings, she said, \"Set in the 80\u2032s where drugs and other experimentation was all the rage, music plays a big factor in the entire atmosphere of the movie. The soundtrack includes a diverse group of artists, from country stars, indie icons and modern rockers. All the songs featured help bring out the kind of mood a movie like Dallas Buyers Club is.\" Ochona also said, \"Without such an accurate soundtrack, the film wouldn\u2019t have made such a big impact, and both the visual and aural aspects work together to create a beautiful story of a man fighting for the right to live his life.\"\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 164
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 853,
        "content": "Music critic Green Baron reviewed the music for the Sputnikmusic, Baron said, \"Dallas Buyers Club itself was a breathtaking motion picture driven by the extraordinary performances from Matthew McConaughey and Jared Leto. Its accompanying soundtrack, however, is less than satisfying. Filled to the brim with lifeless, stale indie-rock tracks, the supporting album to one of the year\u2019s most gripping films is a complete waste of talent and potential.\" Baron thought Dallas Buyers Club was saved by a few excellent songs, which were \"Ready to Be Called On\", \"After the Scripture\" and \"City of Angels\". He said, \"Overall, the Dallas Buyers Club soundtrack is one that really isn't worth your time or money. Aside from three superb songs, the whole album is a collection of drab indie pop/rock that ultimately falls flat due to its lack of memorability.\"\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 165
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 682,
        "content": "The Northern Xinjiang Railway or Beijiang Railway (\u5317\u7586\u94c1\u8def) is a railway in Xinjiang, China between Urumqi, the regional capital of Xinjiang and Alashankou on the border with Kazakhstan. The railway is 460 km in length and runs along the northern slope of the Tian Shan mountain range, connecting all major cities and towns of the southern Junggar Basin, including Changji, Hutubi, Manas, Shihezi, Kuytun, Wusu, Bortala (Bole), Jinghe and Alashankou. The line extends the Lanzhou-Xinjiang Railway west from \u00dcr\u00fcmqi to the Turkestan-Siberia Railway on the Kazakh border, and forms a section of the Trans-Eurasian Railway from Rotterdam to Lianyungang. The line opened in 1992.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 166
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 769,
        "content": "Covering approximately 9.6 million square kilometers, China is the world's second-largest country by land area, and either the third or fourth-largest by total area, depending on the method of measurement.[i] China's landscape is vast and diverse, ranging from forest steppes and the Gobi and Taklamakan deserts in the arid north to subtropical forests in the wetter south. The Himalaya, Karakoram, Pamir and Tian Shan mountain ranges separate China from South and Central Asia. The Yangtze and Yellow Rivers, the third- and sixth-longest in the world, run from the Tibetan Plateau to the densely populated eastern seaboard. China's coastline along the Pacific Ocean is 14,500 kilometres (9,000 mi) long, and is bounded by the Bohai, Yellow, East and South China Seas.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 167
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 918,
        "content": "The history of China goes back to the ancient civilization \u2013 one of the world's earliest \u2013 that flourished in the fertile basin of the Yellow River in the North China Plain. For millennia, China's political system was based on hereditary monarchies, known as dynasties, beginning with the semi-mythological Xia of the Yellow River basin (c. 2000 BCE). Since 221 BCE, when the Qin Dynasty first conquered several states to form a Chinese empire, the country has expanded, fractured and been reformed numerous times. The Republic of China (ROC) overthrew the last dynasty in 1911, and ruled the Chinese mainland until 1949. After the defeat of the Empire of Japan in World War II, the Communist Party defeated the nationalist Kuomintang in mainland China and established the People's Republic of China in Beijing on 1 October 1949, while the Kuomintang relocated the ROC government to its present capital of Taipei.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 168
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1012,
        "content": "China had the largest and most complex economy in the world for most of the past two thousand years, during which it as seen cycles of prosperity and decline. Since the introduction of economic reforms in 1978, China has become one of the world's fastest-growing major economies. As of 2013, it is the world's second-largest economy by both nominal total GDP and purchasing power parity (PPP), and is also the world's largest exporter and importer of goods. China is a recognized nuclear weapons state and has the world's largest standing army, with the second-largest defence budget. The PRC has been a United Nations member since 1971, when it replaced the ROC as a permanent member of the U.N. Security Council. China is also a member of numerous formal and informal multilateral organizations, including the WTO, APEC, BRICS, the Shanghai Cooperation Organization, the BCIM and the G-20. China is a regional power within Asia and has been characterized as a potential superpower by a number of commentators.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 169
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 582,
        "content": "The word \"China\" is derived from the Persian word Chin (\u0686\u06cc\u0646), which is from the Sanskrit word C\u012bna (\u091a\u0940\u0928). It is first recorded in 1516 in the journal of the Portuguese explorer Duarte Barbosa. The journal was translated and published in England in 1555. The traditional theory, proposed in the 17th century by Martino Martini, is that C\u012bna is derived from \"Qin\" (\u79e6), the westernmost of the Chinese kingdoms during the Zhou Dynasty. However, the word was used in early Hindu scripture, including the Mah\u0101bh\u0101rata (5th century BC) and the Laws of Manu (2nd century BC).\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 170
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1046,
        "content": "The official name of the present country is the People's Republic of China (Chinese: \u4e2d\u534e\u4eba\u6c11\u5171\u548c\u56fd; pinyin: Zh\u014dnghu\u00e1 R\u00e9nm\u00edn G\u00f2ngh\u00e9gu\u00f3). The common Chinese names for the country are Zh\u014dnggu\u00f3 (Chinese: \u4e2d\u56fd, from zh\u014dng, \"central\" or \"middle\", and gu\u00f3, \"state\" or \"states,\" and in modern times, \"nation\") and Zh\u014dnghu\u00e1 (Chinese: \u4e2d\u534e), although the country's official name has been changed numerous times by successive dynasties and modern governments. The term Zh\u014dnggu\u00f3 appeared in various ancient texts, such as the Classic of History of the 6th century BCE,[j] and in pre-imperial times it was often used as a cultural concept to distinguish the Huaxia tribes from perceived \"barbarians\". The term, which can be either singular or plural, referred to the group of states or provinces in the central plain, but was not used as a name for the country as a whole until the nineteenth century. The Chinese were not unique in regarding their country as \"central\", with other civilizations having the same view of themselves.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 171
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 422,
        "content": "On 1 January 1912, the Republic of China was established, and Sun Yat-sen of the Kuomintang (the KMT or Nationalist Party) was proclaimed provisional president. However, the presidency was later given to Yuan Shikai, a former Qing general who in 1915 proclaimed himself Emperor of China. In the face of popular condemnation and opposition from his own Beiyang Army, he was forced to abdicate and reestablish the republic.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 172
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1037,
        "content": "After Yuan Shikai's death in 1916, China was politically fragmented. Its Beijing-based government was internationally recognized but virtually powerless; regional warlords controlled most of its territory. In the late 1920s, the Kuomintang, under Chiang Kai-shek, was able to reunify the country under its own control with a series of deft military and political manoeuvrings, known collectively as the Northern Expedition. The Kuomintang moved the nation's capital to Nanjing and implemented \"political tutelage\", an intermediate stage of political development outlined in Sun Yat-sen's San-min program for transforming China into a modern democratic state. The political division in China made it difficult for Chiang to battle the Communists, against whom the Kuomintang had been warring since 1927 in the Chinese Civil War. This war continued successfully for the Kuomintang, especially after the Communists retreated in the Long March, until Japanese aggression and the 1936 Xi'an Incident forced Chiang to confront Imperial Japan.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 173
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 904,
        "content": "The Second Sino-Japanese War (1937\u20131945), a theatre of World War II, forced an uneasy alliance between the Kuomintang and the Communists. Japanese forces committed numerous war atrocities against the civilian population; in all, as many as 20 million Chinese civilians died. An estimated 200,000 Chinese were massacred in the city of Nanjing alone during the Japanese occupation. Japan surrendered unconditionally to China in 1945. Taiwan, including the Pescadores, was put under the administrative control of the Republic of China, which immediately claimed sovereignty. China emerged victorious but war-ravaged and financially drained. The continued distrust between the Kuomintang and the Communists led to the resumption of civil war. In 1947, constitutional rule was established, but because of the ongoing unrest, many provisions of the ROC constitution were never implemented in mainland China.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 174
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 599,
        "content": "The People's Republic of China is the second-largest country in the world by land area after Russia, and is either the third- or fourth-largest by total area, after Russia, Canada and, depending on the definition of total area, the United States.[k] China's total area is generally stated as being approximately 9,600,000 km2 (3,700,000 sq mi). Specific area figures range from 9,572,900 km2 (3,696,100 sq mi) according to the Encyclop\u00e6dia Britannica, 9,596,961 km2 (3,705,407 sq mi) according to the UN Demographic Yearbook, to 9,596,961 km2 (3,705,407 sq mi) according to the CIA World Factbook.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 175
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 632,
        "content": "China has the longest combined land border in the world, measuring 22,117 km (13,743 mi) from the mouth of the Yalu River to the Gulf of Tonkin. China borders 14 nations, more than any other country except Russia, which also borders 14. China extends across much of East Asia, bordering Vietnam, Laos, and Burma in Southeast Asia; India, Bhutan, Nepal and Pakistan[l] in South Asia; Afghanistan, Tajikistan, Kyrgyzstan and Kazakhstan in Central Asia; and Russia, Mongolia, and North Korea in Inner Asia and Northeast Asia. Additionally, China shares maritime boundaries with South Korea, Japan, Vietnam, the Philippines and Taiwan.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 176
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 756,
        "content": "With the temporary passing of the Arab threat, Constantine turned his attention to the Church, which was torn between Monothelitism and Orthodoxy. In November 680 Constantine convened the Sixth Ecumenical Council (also known as the Third Council of Constantinople). Constantine presided in person during the formal aspects of the proceedings (the first eleven sittings and then the eighteenth), surrounded by his court officials, but he took no active role in the theological discussions. The Council reaffirmed the Orthodox doctrines of the Council of Chalcedon in 451. This solved the controversy over monothelitism; conveniently for the Empire, most monothelites were now under the control of the Umayyad Caliphate. The council closed in September 681.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 177
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 785,
        "content": "Due to the ongoing conflicts with the Arabs during the 670s, Constantine had been forced to conclude treaties in the west with the Lombards, who had captured Brindisi and Taranto. Also in 670, the Bulgars under Asparukh crossed the Danube into nominally Imperial territory and began to subject the local communities and Slavic tribes. In 680, Constantine IV led a combined land and sea operation against the invaders and besieged their fortified camp in Dobruja. Suffering from bad health, the Emperor had to leave the army, which panicked and was defeated by the Bulgars. In 681, Constantine was forced to acknowledge the Bulgar state in Moesia and to pay tribute/protection money to avoid further inroads into Byzantine Thrace. Consequently, Constantine created the Theme of Thrace.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 178
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 365,
        "content": "His brothers Heraclius and Tiberius had been crowned with him as Augusti during the reign of their father, and this was confirmed by the demand of the populace, but in 681 Constantine had them mutilated so they would be ineligible to rule. At the same time he associated on the throne his own young son Justinian II. Constantine died of dysentery in September 685.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 179
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 733,
        "content": "Commencing in 674, the Arabs launched the long-awaited siege of Constantinople. The great fleet that had been assembled set sail under the command of Abdu'l-Rahman ibn Abu Bakr before the end of the year; during the winter months some of the ships anchored at Smyrna, the rest off the coast of Cilicia. Additional squadrons reinforced the forces of Abd ar-Rahman before they proceeded to the Hellespont, into which they sailed in about April 674. From April to September 674 the fleet lay moored from the promontory of Hebdomon, on the Propontis, as far as the promontory of Kyklobion, near the Golden Gate, and throughout those months continued to engage with the Byzantine fleet which defended the harbour from morning to evening.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 180
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1229,
        "content": "Knowing that it was only a matter of time before Constantinople was under siege, Constantine had ensured that the city was well provisioned. He also constructed a large number of fireships and fast-sailing boats provided with tubes or siphons for squirting fire. This is the first known use of Greek fire in combat, which was one of the key advantages that the Byzantines possessed. In September, the Arabs having failed in their attempts to take the city, sailed to Cyzicus, which they made their winter quarters. Over the following five years, the Arabs would return each spring to continue the siege of Constantinople, but with the same results. The city survived, and finally in 678 the Arabs were forced to raise the siege. The Arabs withdrew and were almost simultaneously defeated on land in Lycia in Anatolia. This unexpected reverse forced Muawiyah I to seek a truce with Constantine. The terms of the concluded truce required the Arabs to evacuate the islands they had seized in the Aegean, and to pay an annual tribute to the Emperor consisting of fifty slaves, fifty horses, and 3,000 pounds of gold. The raising of the siege allowed Constantine to go to the relief of Thessalonika, still under siege from the Slavs.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 181
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 347,
        "content": "The eldest son of Constans II, Constantine IV had been named a co-emperor with his father in 654. He had been given the responsibility of managing the affairs at Constantinople during his father\u2019s extended absence in Italy and became senior Emperor when Constans was assassinated in 668. His mother was Fausta, daughter of patrician Valentinus.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 182
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 320,
        "content": "The first task before the new Emperor was the suppression of the military revolt in Sicily under Mezezius which had led to his father's death. Within seven months of his accession, Constantine IV had dealt with the insurgency with the support of Pope Vitalian. But this success was overshadowed by troubles in the east.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 183
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 747,
        "content": "As early as 668 the Caliph Muawiyah I received an invitation from Saborios, the commander of the troops in Armenia, to help overthrow the Emperor at Constantinople. He sent an army under his son Yazid against the Eastern Roman Empire. Yazid reached Chalcedon and took the important Byzantine center Amorion. While the city was quickly recovered, the Arabs next attacked Carthage and Sicily in 669. In 670 the Arabs captured Cyzicus and set up a base from which to launch further attacks into the heart of the Empire. Their fleet captured Smyrna and other coastal cities in 672. Finally, in 672, the Arabs sent a large fleet to attack Constantinople by sea. While Constantine was distracted by this, the Slavs unsuccessfully attacked Thessalonika.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 184
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 934,
        "content": "Constantine had altogether more colourful plans. Having restored the unity of the Empire, and, being in course of major governmental reforms as well as of sponsoring the consolidation of the Christian church, he was well aware that Rome was an unsatisfactory capital. Rome was too far from the frontiers, and hence from the armies and the imperial courts, and it offered an undesirable playground for disaffected politicians. Yet it had been the capital of the state for over a thousand years, and it might have seemed unthinkable to suggest that the capital be moved to a different location. Nevertheless, Constantine identified the site of Byzantium as the right place: a place where an emperor could sit, readily defended, with easy access to the Danube or the Euphrates frontiers, his court supplied from the rich gardens and sophisticated workshops of Roman Asia, his treasuries filled by the wealthiest provinces of the Empire.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 185
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1293,
        "content": "Constantinople was built over 6 years, and consecrated on 11 May 330. Constantine divided the expanded city, like Rome, into 14 regions, and ornamented it with public works worthy of an imperial metropolis. Yet, at first, Constantine's new Rome did not have all the dignities of old Rome. It possessed a proconsul, rather than an urban prefect. It had no praetors, tribunes, or quaestors. Although it did have senators, they held the title clarus, not clarissimus, like those of Rome. It also lacked the panoply of other administrative offices regulating the food supply, police, statues, temples, sewers, aqueducts, or other public works. The new programme of building was carried out in great haste: columns, marbles, doors, and tiles were taken wholesale from the temples of the empire and moved to the new city. In similar fashion, many of the greatest works of Greek and Roman art were soon to be seen in its squares and streets. The emperor stimulated private building by promising householders gifts of land from the imperial estates in Asiana and Pontica and on 18 May 332 he announced that, as in Rome, free distributions of food would be made to the citizens. At the time, the amount is said to have been 80,000 rations a day, doled out from 117 distribution points around the city.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 186
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 606,
        "content": "Constantine laid out a new square at the centre of old Byzantium, naming it the Augustaeum. The new senate-house (or Curia) was housed in a basilica on the east side. On the south side of the great square was erected the Great Palace of the Emperor with its imposing entrance, the Chalke, and its ceremonial suite known as the Palace of Daphne. Nearby was the vast Hippodrome for chariot-races, seating over 80,000 spectators, and the famed Baths of Zeuxippus. At the western entrance to the Augustaeum was the Milion, a vaulted monument from which distances were measured across the Eastern Roman Empire.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 187
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 836,
        "content": "From the Augustaeum led a great street, the Mese (Greek: \u039c\u03ad\u03c3\u03b7 [\u039f\u03b4\u03cc\u03c2] lit. \"Middle [Street]\"), lined with colonnades. As it descended the First Hill of the city and climbed the Second Hill, it passed on the left the Praetorium or law-court. Then it passed through the oval Forum of Constantine where there was a second Senate-house and a high column with a statue of Constantine himself in the guise of Helios, crowned with a halo of seven rays and looking toward the rising sun. From there the Mese passed on and through the Forum Tauri and then the Forum Bovis, and finally up the Seventh Hill (or Xerolophus) and through to the Golden Gate in the Constantinian Wall. After the construction of the Theodosian Walls in the early 5th century, it was extended to the new Golden Gate, reaching a total length of seven Roman miles.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 188
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 781,
        "content": "The emperor Justinian I (527\u2013565) was known for his successes in war, for his legal reforms and for his public works. It was from Constantinople that his expedition for the reconquest of the former Diocese of Africa set sail on or about 21 June 533. Before their departure, the ship of the commander Belisarius was anchored in front of the Imperial palace, and the Patriarch offered prayers for the success of the enterprise. After the victory, in 534, the Temple treasure of Jerusalem, looted by the Romans in 70 AD and taken to Carthage by the Vandals after their sack of Rome in 455, was brought to Constantinople and deposited for a time, perhaps in the Church of St. Polyeuctus, before being returned to Jerusalem in either the Church of the Resurrection or the New Church.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 189
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 485,
        "content": "Chariot-racing had been important in Rome for centuries. In Constantinople, the hippodrome became over time increasingly a place of political significance. It was where (as a shadow of the popular elections of old Rome) the people by acclamation showed their approval of a new emperor, and also where they openly criticized the government, or clamoured for the removal of unpopular ministers. In the time of Justinian, public order in Constantinople became a critical political issue.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 190
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 706,
        "content": "Throughout the late Roman and early Byzantine periods, Christianity was resolving fundamental questions of identity, and the dispute between the orthodox and the monophysites became the cause of serious disorder, expressed through allegiance to the horse-racing parties of the Blues and the Greens. The partisans of the Blues and the Greens were said to affect untrimmed facial hair, head hair shaved at the front and grown long at the back, and wide-sleeved tunics tight at the wrist; and to form gangs to engage in night-time muggings and street violence. At last these disorders took the form of a major rebellion of 532, known as the \"Nika\" riots (from the battle-cry of \"Victory!\" of those involved).\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 191
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 733,
        "content": "Fires started by the Nika rioters consumed Constantine's basilica of St Sophia, the city's principal church, which lay to the north of the Augustaeum. Justinian commissioned Anthemius of Tralles and Isidore of Miletus to replace it with a new and incomparable St Sophia. This was the great cathedral of the Orthodox Church, whose dome was said to be held aloft by God alone, and which was directly connected to the palace so that the imperial family could attend services without passing through the streets. The dedication took place on 26 December 537 in the presence of the emperor, who exclaimed, \"O Solomon, I have outdone thee!\" St Sophia was served by 600 people including 80 priests, and cost 20,000 pounds of gold to build.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 192
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 719,
        "content": "Justinian also had Anthemius and Isidore demolish and replace the original Church of the Holy Apostles built by Constantine with a new church under the same dedication. This was designed in the form of an equal-armed cross with five domes, and ornamented with beautiful mosaics. This church was to remain the burial place of the Emperors from Constantine himself until the 11th century. When the city fell to the Turks in 1453, the church was demolished to make room for the tomb of Mehmet II the Conqueror. Justinian was also concerned with other aspects of the city's built environment, legislating against the abuse of laws prohibiting building within 100 feet (30 m) of the sea front, in order to protect the view.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 193
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 253,
        "content": "During Justinian I's reign, the city's population reached about 500,000 people. However, the social fabric of Constantinople was also damaged by the onset of the Plague of Justinian between 541\u2013542 AD. It killed perhaps 40% of the city's inhabitants.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 194
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 205,
        "content": "n the 730s Leo III carried out extensive repairs of the Theodosian walls, which had been damaged by frequent and violent attacks; this work was financed by a special tax on all the subjects of the Empire.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 195
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 652,
        "content": "Theodora, widow of the Emperor Theophilus (died 842), acted as regent during the minority of her son Michael III, who was said to have been introduced to dissolute habits by her brother Bardas. When Michael assumed power in 856, he became known for excessive drunkenness, appeared in the hippodrome as a charioteer and burlesqued the religious processions of the clergy. He removed Theodora from the Great Palace to the Carian Palace and later to the monastery of Gastria, but, after the death of Bardas, she was released to live in the palace of St Mamas; she also had a rural residence at the Anthemian Palace, where Michael was assassinated in 867.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 196
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 480,
        "content": "In 860, an attack was made on the city by a new principality set up a few years earlier at Kiev by Askold and Dir, two Varangian chiefs: Two hundred small vessels passed through the Bosporus and plundered the monasteries and other properties on the suburban Prince's Islands. Oryphas, the admiral of the Byzantine fleet, alerted the emperor Michael, who promptly put the invaders to flight; but the suddenness and savagery of the onslaught made a deep impression on the citizens.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 197
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 892,
        "content": "In 980, the emperor Basil II received an unusual gift from Prince Vladimir of Kiev: 6,000 Varangian warriors, which Basil formed into a new bodyguard known as the Varangian Guard. They were known for their ferocity, honour, and loyalty. It is said that, in 1038, they were dispersed in winter quarters in the Thracesian theme when one of their number attempted to violate a countrywoman, but in the struggle she seized his sword and killed him; instead of taking revenge, however, his comrades applauded her conduct, compensated her with all his possessions, and exposed his body without burial as if he had committed suicide. However, following the death of an Emperor, they became known also for plunder in the Imperial palaces. Later in the 11th Century the Varangian Guard became dominated by Anglo-Saxons who preferred this way of life to subjugation by the new Norman kings of England.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 198
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 631,
        "content": "The Book of the Eparch, which dates to the 10th century, gives a detailed picture of the city's commercial life and its organization at that time. The corporations in which the tradesmen of Constantinople were organised were supervised by the Eparch, who regulated such matters as production, prices, import, and export. Each guild had its own monopoly, and tradesmen might not belong to more than one. It is an impressive testament to the strength of tradition how little these arrangements had changed since the office, then known by the Latin version of its title, had been set up in 330 to mirror the urban prefecture of Rome.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 199
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1316,
        "content": "With the restoration of firm central government, the empire became fabulously wealthy. The population was rising (estimates for Constantinople in the 12th century vary from some 100,000 to 500,000), and towns and cities across the realm flourished. Meanwhile, the volume of money in circulation dramatically increased. This was reflected in Constantinople by the construction of the Blachernae palace, the creation of brilliant new works of art, and general prosperity at this time: an increase in trade, made possible by the growth of the Italian city-states, may have helped the growth of the economy. It is certain that the Venetians and others were active traders in Constantinople, making a living out of shipping goods between the Crusader Kingdoms of Outremer and the West, while also trading extensively with Byzantium and Egypt. The Venetians had factories on the north side of the Golden Horn, and large numbers of westerners were present in the city throughout the 12th century. Toward the end of Manuel I Komnenos's reign, the number of foreigners in the city reached about 60,000\u201380,000 people out of a total population of about 400,000 people. In 1171, Constantinople also contained a small community of 2,500 Jews. In 1182, all Latin (Western European) inhabitants of Constantinople were massacred.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 200
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1250,
        "content": "On 25 July 1197, Constantinople was struck by a severe fire which burned the Latin Quarter and the area around the Gate of the Droungarios (Turkish: Odun Kap\u0131s\u0131) on the Golden Horn. Nevertheless, the destruction wrought by the 1197 fire paled in comparison with that brought by the Crusaders. In the course of a plot between Philip of Swabia, Boniface of Montferrat and the Doge of Venice, the Fourth Crusade was, despite papal excommunication, diverted in 1203 against Constantinople, ostensibly promoting the claims of Alexius, son of the deposed emperor Isaac. The reigning emperor Alexius III had made no preparation. The Crusaders occupied Galata, broke the defensive chain protecting the Golden Horn and entered the harbour, where on 27 July they breached the sea walls: Alexius III fled. But the new Alexius IV found the Treasury inadequate, and was unable to make good the rewards he had promised to his western allies. Tension between the citizens and the Latin soldiers increased. In January 1204, the protovestiarius Alexius Murzuphlus provoked a riot, it is presumed, to intimidate Alexius IV, but whose only result was the destruction of the great statue of Athena, the work of Phidias, which stood in the principal forum facing west.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 201
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 930,
        "content": "In February, the people rose again: Alexius IV was imprisoned and executed, and Murzuphlus took the purple as Alexius V. He made some attempt to repair the walls and organise the citizenry, but there had been no opportunity to bring in troops from the provinces and the guards were demoralised by the revolution. An attack by the Crusaders on 6 April failed, but a second from the Golden Horn on 12 April succeeded, and the invaders poured in. Alexius V fled. The Senate met in St Sophia and offered the crown to Theodore Lascaris, who had married into the Angelid family, but it was too late. He came out with the Patriarch to the Golden Milestone before the Great Palace and addressed the Varangian Guard. Then the two of them slipped away with many of the nobility and embarked for Asia. By the next day the Doge and the leading Franks were installed in the Great Palace, and the city was given over to pillage for three days.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 202
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 548,
        "content": "For the next half-century, Constantinople was the seat of the Latin Empire. Under the rulers of the Latin Empire, the city declined, both in population and the condition of its buildings. Alice-Mary Talbot cites an estimated population for Constantinople of 400,000 inhabitants; after the destruction wrought by the Crusaders on the city, about one third were homeless, and numerous courtiers, nobility, and higher clergy, followed various leading personages into exile. \"As a result Constantinople became seriously depopulated,\" Talbot concludes.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 203
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1319,
        "content": "The Latins took over at least 20 churches and 13 monasteries, most prominently the Hagia Sophia, which became the cathedral of the Latin Patriarch of Constantinople. It is to these that E.H. Swift attributed the construction of a series of flying buttresses to shore up the walls of the church, which had been weakened over the centuries by earthquake tremors. However, this act of maintenance is an exception: for the most part, the Latin occupiers were too few to maintain all of the buildings, either secular and sacred, and many became targets for vandalism or dismantling. Bronze and lead were removed from the roofs of abandoned buildings and melted down and sold to provide money to the chronically under-funded Empire for defense and to support the court; Deno John Geanokoplos writes that \"it may well be that a division is suggested here: Latin laymen stripped secular buildings, ecclesiastics, the churches.\" Buildings were not the only targets of officials looking to raise funds for the impoverished Latin Empire: the monumental sculptures which adorned the Hippodrome and fora of the city were pulled down and melted for coinage. \"Among the masterpieces destroyed, writes Talbot, \"were a Herakles attributed to the fourth-century B.C. sculptor Lysippos, and monumental figures of Hera, Paris, and Helen.\"\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 204
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 484,
        "content": "The Nicaean emperor John III Vatatzes reportedly saved several churches from being dismantled for their valuable building materials; by sending money to the Latins \"to buy them off\" (exonesamenos), he prevented the destruction of several churches. According to Talbot, these included the churches of Blachernae, Rouphinianai, and St. Michael at Anaplous. He also granted funds for the restoration of the Church of the Holy Apostles, which had been seriously damaged in an earthquake.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 205
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 513,
        "content": "The Byzantine nobility scattered, many going to Nicaea, where Theodore Lascaris set up an imperial court, or to Epirus, where Theodore Angelus did the same; others fled to Trebizond, where one of the Comneni had already with Georgian support established an independent seat of empire. Nicaea and Epirus both vied for the imperial title, and tried to recover Constantinople. In 1261, Constantinople was captured from its last Latin ruler, Baldwin II, by the forces of the Nicaean emperor Michael VIII Palaiologos.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 206
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 821,
        "content": "Although Constantinople was retaken by Michael VIII Palaiologos, the Empire had lost many of its key economic resources, and struggled to survive. The palace of Blachernae in the north-west of the city became the main Imperial residence, with the old Great Palace on the shores of the Bosporus going into decline. When Michael VIII captured the city, its population was 35,000 people, but, by the end of his reign, he had succeeded in increasing the population to about 70,000 people. The Emperor achieved this by summoning former residents having fled the city when the Crusaders captured it, and by relocating Greeks from the recently reconquered Peloponnese to the capital. In 1347, the Black Death spread to Constantinople. In 1453, when the Ottoman Turks captured the city, it contained approximately 50,000 people.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 207
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 672,
        "content": "Constantinople was conquered by an invading army of the Ottoman Empire on Tuesday, 29 May 1453. The Ottomans were commanded by 21-year-old Ottoman Sultan Mehmed II. The conquest of Constantinople followed a seven-week siege that had begun on Friday, 6 April 1453. After the initial assault, the Ottoman Army fanned out along the main thoroughfare of the city, the Mese, past the great forums, and past the Church of the Holy Apostles, which Mehmed II wanted to provide a seat for his newly appointed patriarch which would help him better control his Christian subjects. Mehmed II had sent an advance guard to protect key buildings such as the Church of the Holy Apostles.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 208
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1487,
        "content": "A small few lucky civilians managed to escape. When the Venetians retreated over to their ships, the Ottomans had already taken the walls of the Golden Horn, luckily for them, the Ottomans were not interested in killing them but more in the loot they could get from raiding the city's houses, so they decided to attack the city and not them. The Venetian captain ordered his men to break open the gate of the Golden Horn, after they did, they left with ships filled with Venetian soldiers and refugees. Shortly after they left a few Genoese ships and even the Emperor's ships followed them out of the Golden Horn. This was done in perfect timing because shortly after they had left, the Ottoman navy had control over the Golden Horn by midday. The Army converged upon the Augusteum, the vast square that fronted the great church of Hagia Sophia whose bronze gates were barred by a huge throng of civilians inside the building, hoping for divine protection. After the doors were breached, the troops separated the congregation according to what price they might bring in the slave markets. Mehmed II allowed his troops to plunder the city for three days as it was customary. Soldiers fought over the possession of some of the spoils of war. According to the Venetian surgeon Nicol\u00f2 Barbaro \"all through the day the Turks made a great slaughter of Christians through the city\". According to Philip Mansel thousands of civilians were killed and 30,000 civilians were enslaved or deported.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 209
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 546,
        "content": "Finally, the Christian Orthodox city of Constantinople was under Ottoman control. When Mehmed II finally entered Constantinople through what is now known as the Topkapi Gate, he immediately rode his horse to the Hagia Sophia, which he ordered to be sacked. He ordered that an imam meet him there in order to chant the Shahada, the Islamic creed which declares belief in the oneness of God and acceptance of Muhammad as God's prophet\u201d This act transformed the Orthodox cathedral into a Muslim mosque, solidifying Islamic rule in Constantinople.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 210
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 1077,
        "content": "Mehmed\u2019s main concern with Constantinople had to do with rebuilding the city\u2019s defenses and repopulation. Building projects were commenced immediately after the conquest, which included the repair of the walls, construction of the citadel, and building a new palace. Mehmed issued orders across his empire that Muslims, Christians, and Jews should resettle the city; he demanded that five thousand households needed to be transferred to Constantinople by September. From all over the Islamic empire, prisoners of war and deported people were sent to the city: these people were called \"S\u00fcrg\u00fcn\" in Turkish (Greek: \u03c3\u03bf\u03c5\u03c1\u03b3\u03bf\u03c5\u03bd\u03b9\u03b4\u03b5\u03c2). Two centuries later, Ottoman traveler Evliya \u00c7elebi gave a list of groups introduced into the city with their respective origins. Even today, many quarters of Istanbul, such as Aksaray, \u00c7ar\u015famba, bear the names of the places of origin of their inhabitants. However, many people escaped again from the city, and there were several outbreaks of plague, so that in 1459 Mehmet allowed the deported Greeks to come back to the city.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 211
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 332,
        "content": "The 2014 FIFA World Cup was the 20th FIFA World Cup, the tournament for the association football world championship, which took place at several venues across Brazil. Germany won the tournament and took its fourth title, its first since the reunification of West and East Germany in 1990, by defeating Argentina 1\u20130 in the final.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 212
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 420,
        "content": "It began on 12 June with a group stage and concluded on 13 July with the championship match. It was the second time that Brazil has hosted the competition, the first being in 1950. Brazil was elected unchallenged as host nation in 2007 after the international football federation, FIFA, decreed that the tournament would be staged in South America for the first time since 1978 in Argentina, and the fifth time overall.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 213
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 398,
        "content": "The national teams of 31 countries advanced through qualification competitions that began in June 2011 to participate with the host nation Brazil in the final tournament. A total of 64 matches were played in 12 cities across Brazil in either new or redeveloped stadiums. For the first time at a World Cup finals, match officials used goal-line technology, as well as vanishing foam for free kicks.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 214
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 704,
        "content": "All world champion teams since the first World Cup in 1930 \u2013 Argentina, Brazil, England, France, Germany, Italy, Spain and Uruguay \u2013 qualified for this competition. The title holders, Spain, were eliminated at the group stage, along with previous winners England and Italy. Uruguay was eliminated in the Round of 16 and France was eliminated at the quarter-finals. Host and 2013 Confederations Cup winner Brazil lost to Germany in the first semi-final. By winning the final, Germany became the first European team to win a World Cup in the Americas. This result marked the first time that sides from the same continent had won three successive World Cups (following Italy in 2006 and Spain in 2010).\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 215
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 230,
        "content": "As the winners, Germany qualified for the 2017 FIFA Confederations Cup. During the 2014 FIFA World Cup, the FIFA Fan Fest in the host cities received 5 million people, and the country received 1 million guests from 202 countries.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 216
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 702,
        "content": "The 32 participating teams were drawn into eight groups. In preparation for this, the teams were organised into four pots with the seven highest-ranked teams joining host nation Brazil in the seeded pot. As with the previous tournaments, FIFA aimed to create groups which maximised geographic separation and therefore the unseeded teams were arranged into pots based on geographic considerations. The draw took place on 6 December 2013 at the Costa do Sau\u00edpe resort in Bahia, during which the teams were drawn by various past World Cup-winning players. Under the draw procedure, one randomly drawn team \u2013 Italy \u2013 was firstly relocated from Pot 4 to Pot 2 to create four equal pots of eight teams.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 217
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 478,
        "content": "In March 2013, FIFA published a list of 52 prospective referees, each paired, on the basis of nationality, with two assistant referees, from all six football confederations for the tournament. On 14 January 2014, the FIFA Referees Committee appointed 25 referee trios and eight support duos representing 43 different countries for the tournament. Yuichi Nishimura from Japan acted as referee in the opening match whereas Nicola Rizzoli from Italy acted as referee in the final.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 218
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 566,
        "content": "As with the 2010 tournament, each team's squad consists of 23 players (three of whom must be goalkeepers). Each participating national association had to confirm their final 23-player squad no later than 10 days before the start of the tournament. Teams were permitted to make late replacements in the event of serious injury, at any time up to 24 hours before their first game. During a match, all remaining squad members not named in the starting team are available to be one of the three permitted substitutions (provided the player is not serving a suspension).\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 219
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 473,
        "content": "12 venues (seven new and five renovated) in twelve cities were selected for the tournament. The venues covered all the main regions of Brazil and created more evenly distributed hosting than the 1950 finals in Brazil. Consequently, the tournament required long-distance travel for teams. During the World Cup, Brazilian cities were also home to the participating teams at 32 separate base camps, as well as staging official fan fests where supporters could view the games.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 220
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 621,
        "content": "To avoid ghost goals the 2014 World Cup introduced goal-line technology following successful trials at among others 2013 Confederations Cup. The chosen Goal Control system featured 14 high speed cameras, 7 directed to each of the goals. Data were sent to the central image-processing centre, where a virtual representation of the ball was output on a widescreen to confirm the goal. The referee was equipped with a watch which vibrated and displayed a signal upon a goal. France's second goal in their group game against Honduras was the first time goal-line technology was needed to confirm that a goal should be given.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 221
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 347,
        "content": "Following successful trials,[nb 4] FIFA approved the use of vanishing foam by the referees for the first time at a World Cup Finals. The water-based spray, which disappears within minutes of application, can be used to mark a ten-yard line for the defending team during a free kick and also to draw where the ball is to be placed for a free kick.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 222
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 573,
        "content": "The Adidas Brazuca was the official match ball of the 2014 FIFA World Cup and was supplied by Forward Sports of Sialkot, Pakistan. Adidas created a new design of ball after criticisms of the Adidas Jabulani used in the previous World Cup. The number of panels was reduced to six, with the panels being thermally bonded. This created a ball with increased consistency and aerodynamics compared to its predecessor. Furthermore Adidas underwent an extensive testing process lasting more than two years to produce a ball that would meet the approval of football professionals.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 223
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 466,
        "content": "The biological passport was introduced in the FIFA World Cup starting in 2014. Blood and urine samples from all players before the competition, and from two players per team per match, are analysed by the Swiss Laboratory for Doping Analyses. FIFA reported that 91.5% of the players taking part in the tournament were tested before the start of the competition and none tested positive. However, FIFA was criticised for its approach towards finding doping offences.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 224
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 437,
        "content": "In the knockout stage there were four rounds (round of 16, quarter-finals, semi-finals, and the final), with each eliminating the losers. The two semi-final losers competed in a third place play-off. For any match in the knockout stage, a draw after 90 minutes of regulation time was followed by two 15 minute periods of extra time to determine a winner. If the teams were still tied, a penalty shoot-out was held to determine a winner.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 225
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 590,
        "content": "The match schedule was announced on 20 October 2011 with the kick-off times being confirmed on 27 September 2012; after the final draw, the kick-off times of seven matches were adjusted by FIFA. The competition was organised so that teams that played each other in the group stage could not meet again during the knockout phase until the final (or the 3rd place match). The group stage began on 12 June, with the host nation competing in the opening game as has been the format since the 2006 tournament. The opening game was preceded by an opening ceremony that began at 15:15 local time.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 226
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 790,
        "content": "The group stage of the 2014 FIFA World Cup took place in Brazil from 12 June 2014 to 26 June 2014: each team played three games. The group stage was notable for a scarcity of draws and a large number of goals. The first drawn (and goalless) match did not occur until the 13th match of the tournament, between Iran and Nigeria: a drought longer than any World Cup since 1930. The group stage produced a total of 136 goals, nine fewer than were scored during the entire 2010 tournament. This is the largest number of goals in the group stage since the 32-team system was implemented in 1998 and the largest average in a group stage since 1958. World Cup holders Spain were eliminated after only two games, the quickest exit for the defending champions since Italy's from the 1950 tournament.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 227
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 793,
        "content": "For the first time since the introduction of a round of 16 after the group stage in 1986, all the group winners advanced into the quarterfinals. They included four teams from UEFA, three from CONMEBOL, and one from CONCACAF. Of the eight matches, five required extra-time, and two of these required penalty shoot-outs; this was the first time penalty shoot-outs happened in more than one game in a round of 16.[nb 5] The goal average per game in the round of 16 was 2.25, a drop of 0.58 goals per game from the group stage. The eight teams to win in the round of 16 included four former champions (Brazil, Germany, Argentina and France), a three-time runner up (Netherlands), and two first-time quarterfinalists (Colombia and Costa Rica). Belgium reached their first quarterfinals since 1986.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 228
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 485,
        "content": "With a 1\u20130 victory over France, Germany set a World Cup record with four consecutive semi-final appearances. Brazil beat Colombia 2\u20131, but Brazil's Neymar was injured and missed the rest of the competition. Argentina reached the final four for the first time since 1990 after a 1\u20130 win over Belgium. The Netherlands reached the semi-finals for the second consecutive tournament, after overcoming Costa Rica in a penalty shoot-out following a 0\u20130 draw at the end of extra time.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 229
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 530,
        "content": "Germany qualified for the final for the eighth time with a 7\u20131 win over Brazil \u2013 the biggest defeat in Brazilian history since 1920. Miroslav Klose's goal in this match was his 16th in all World Cups, breaking the record he had previously shared with Ronaldo. Klose set another record by becoming the first player to appear in four World Cup semi-finals. Argentina reached their first final since 1990, and the fifth overall after overcoming Netherlands in a penalty shoot-out following a 0\u20130 draw at the end of extra time.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 230
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 414,
        "content": "The Netherlands defeated Brazil 3\u20130 to secure third place, the first for the Dutch team in their history. Overall, Brazil conceded 14 goals in the tournament; this was the most by a team at any single World Cup since 1986, and the most by a host nation in history. (But 1954 hosts Switzerland conceded more goals per match, 2.25 vs. 2.00; and many more teams conceded more than 2.00 goals per match after 1986.)\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 231
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 416,
        "content": "Despite the early exit of reigning champions Spain and previous champions Italy in the group stage, this marked the first time that teams from the same continent had won three consecutive World Cups (following Italy in 2006 and Spain in 2010). It was also the first time that a European nation had won the World Cup in the Americas. On aggregate Europe now has 11 victories, compared to South America's 9 victories.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 232
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 490,
        "content": "The most notable disciplinary case was that of Uruguayan striker Luis Su\u00e1rez, who was suspended for nine international matches and banned from taking part in any football-related activity (including entering any stadium) for four months, following a biting incident on Italian defender Giorgio Chiellini. He was also fined CHF100,000. After an appeal to the Court of Arbitration for Sport, Su\u00e1rez was later allowed to participate in training and friendly matches with new club Barcelona.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 233
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 249,
        "content": "The Castrol Index that evaluated player performances through statistical data finished with the following players leading each position (Toni Kroos was the overall leader). Despite winning the Golden Ball, Lionel Messi was not included in the team.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 234
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 300,
        "content": "Forecasts on the eve of the tournament estimated that the cost to the Brazilian government would be US$14 billion, making it the most expensive World Cup to date. FIFA is expected to spend US$2 billion on staging the finals, with its greatest single expense being the US$576 million prize money pot.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 235
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 370,
        "content": "Although organisers originally estimated costs of US$1.1 billion, a reported US$3.6 billion was ultimately spent on stadium works. Five of the chosen host cities had brand new venues built specifically for the World Cup, while the Est\u00e1dio Nacional Man\u00e9 Garrincha in the capital Bras\u00edlia was demolished and rebuilt, with the remaining six being extensively renovated.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 236
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 337,
        "content": "An additional R$3 billion (US$1.3 billion, \u20ac960 million, \u00a3780 million at June 2014 rates) was earmarked by the Brazilian government for investment in infrastructure works and projects for use during the 2014 World Cup and beyond. However, the failed completion of many of the proposed works provoked discontent among some Brazilians.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 237
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 171,
        "content": "The Brazilian government pledged US$900 million to be invested into security forces and that the tournament would be \"one of the most protected sports events in history.\"\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 238
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 695,
        "content": "For a fourth consecutive FIFA World Cup Finals, the coverage was provided by HBS (Host Broadcast Services), a subsidiary of Infront Sports & Media. Sony was selected as the official equipment provider and built 12 bespoke high definition production 40-foot-long containers, one for each tournament venue, to house the extensive amount of equipment required. Each match utilised 37 standard camera plans, including Aerial and Cablecam, two Ultramotion cameras and dedicated cameras for interviews. The official tournament film, as well as three matches,[nb 6] will be filmed with ultra high definition technology (4K resolution), following a successful trial at the 2013 FIFA Confederations Cup.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 239
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 635,
        "content": "The broadcasting rights \u2013 covering television, radio, internet and mobile coverage \u2013 for the tournament were sold to media companies in each individual territory either directly by FIFA, or through licensed companies or organisations such as the European Broadcasting Union, Organizaci\u00f3n de Televisi\u00f3n Iberoamericana, International Media Content, Dentsu and RS International Broadcasting & Sports Management. The sale of these rights accounted for an estimated 60% of FIFA's income from staging a World Cup. The International Broadcast Centre was situated at the Riocentro in the Barra da Tijuca neighbourhood of Rio de Janeiro.\n",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 240
},
{
    "fields": {
        "language": 18,
        "length": 502,
        "content": "Worldwide, several games qualified as the most-watched sporting events in their country in 2014, including 42.9 million people in Brazil for the opening game between Brazil and Croatia, the 34.1 million in Japan who saw their team play Ivory Coast, and 34.7 million in Germany who saw their national team win the World Cup against Argentina, while the 24.7 million viewers during the game between the USA and Portugal is joint with the 2010 final as the most-watched football game in the United States.",
        "source": "http://en.wikipedia.org",
        "content_category": "p",
        "active": true
    },
    "model": "realcontent.content",
    "pk": 241
}
]
